<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»

























      Fundamentos









      del Diseño Ux UI









       CLASE 11]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 11 | Arquitectura de la

               Información / Lab Arquitectura




               Temario:




                   ● Arquitectura de la Información
                   ● Cardsorting
                   ● Optimal Workshop
                   ● Análisis de gráficos: Matriz de Similitud y Dendrograma
                   ● Informe de conclusiones

                   ● Ejercicio]]></page><page Index="3"><![CDATA[Arquitectura de la Información UX



























               La Arquitectura de la Información UX se define como: la práctica de definir, organizar y
               situar los elementos y contenidos que componen un entorno digital. Creando una estructura
               lo más útil e intuitiva para la interacción de los usuarios.



               El objetivo principal de definir una Arquitectura de la información es obtener, etiquetar y
               estructurar los datos que conforman un entorno o producto digital. Este objetivo se
               consigue mediante un proceso iterativo sobre los datos recabados en análisis previos, con
               el fin de ofrecer información de manera usable y eficiente a los usuarios.


               Para crear una arquitectura de la información consistente, definiremos los siguientes puntos
               al principio de un proyecto:



                   ●   El propósito y el fin del sistema de información
                   ●   La definición de las personas usuarias y cómo se comunica
                   ●   Diseño de interacciones
                   ●   Diseño de navegación y organización de contenidos
                   ●   Etiquetado de acceso a la información
                   ●   Definición de la estructura y del diseño de interfaz
                   ●   La usabilidad
                   ●   La accesibilidad]]></page><page Index="4"><![CDATA[Habiendo definido estos puntos, se puede tener una visión más clara de cómo será la
               estructura y organización de un proyecto.



               Obtención de la Información para la

               Arquitectura UX





               Tenemos los objetivos definidos, pero ¿de donde
               aparece la información y los datos con la que
               compondremos nuestra Arquitectura de la
               información? Los datos para nuestra estructura de
               información los obtendremos de la intersección que
               generamos a partir de tres elementos imprescindibles
               en UX:









                   ●   Usuarios: compuesto por las audiencias de nuestra aplicación, el tipo de
                       comportamiento, las búsquedas generadas, y los usuarios objetivo conforman el
                       perfil de usuario al cual tenemos que conocer para ofrecerle valor (trabajo ya
                       realizado en validar a a la protopersona y convertirla en userpersona).
                   ●   Contenido: textos, imágenes, datos, los cuales debemos presentar y estructurar.
                   ●   Contexto: objetivos de nuestro producto o negocio, cultura, presupuesto,
                       tecnología y las limitaciones que estas tengan, y con las que tendremos que
                       lidiar y trabajar.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Etiquetado



               En este punto, debemos definir la terminología (etiquetas) con la que vamos a agrupar
               conjuntos similares de información. Por ejemplo, cuando debemos mostrar la
               información de contacto en un menú, no añadimos teléfono, correo, redes sociales, si no
               que creamos la etiqueta Contacto, para englobar y anidar dentro esa información «similar».


               Hay técnicas como Card Sorting, que nos permitirán generar etiquetas más reconocibles
               e intuitivas para los usuarios.



               Cardsorting







               Es una técnica de investigación de usuarios UX
               que se utiliza para diseñar la arquitectura de
               información (AI) de un sistema de información y
               nos permite investigar modelos mentales y las
               ideas de los usuarios en relación a la
               estructura de contenidos del sistema (por lo
               general un sitio web, pero también podría ser una
               interfaz de trabajo colaborativo o aplicación móvil).






               El cardsorting, permite a los usuarios evaluar y juzgar cómo se agrupa, etiqueta y
               organiza la información dentro de la aplicación al proporcionarles la posibilidad de
               clasificar temas de contenido en categorías que sean significativas para ellos.


               La clasificación de tarjetas ayuda a comprender lo que los usuarios esperan de tu aplicación
               y a proporcionar lo que satisfagan sus necesidades. Además, al estructurar el contenido en
               función de la información obtenida mediante la clasificación de tarjetas, es posible
               presentar la información de una manera que sea fácil de acceder y encontrar para los
               usuarios, lo que promueve una cooperación fluida entre los usuarios y los sistemas.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Un cardsorting, como sugiere su nombre, utiliza tarjetas: primero, elegí un conjunto de
               temas en función del contenido que desea presentar la aplicación; luego, escribí un tema
               diferente en cada tarjeta; por último, entrégaselas al usuario para que las divida (en nuestro
               caso lo haremos por medio de una herramienta digital).

               El propósito de la clasificación de tarjetas es que los usuarios agrupen la información
               de manera significativa. Esto le permite comprender el modelo mental de sus usuarios y,
               como resultado, determinar la mejor manera de organizar el contenido de tu aplicación:
                   ➔ ¿Qué debo poner en mi página de inicio?
                   ➔ ¿Qué secciones se deben crear y qué se debe incluir en ellas?
                   ➔ ¿Cuál es la mejor manera de presentar información para que los usuarios la
                       encuentren y completen sus tareas?


               Lo interesante del cardsorting es que podemos usar el lenguaje de las personas para
               llegar a construir la navegación y evitar así eventuales sesgos que podamos tener como
               expertos o personas muy cercanas a la industria.


               ¿Cómo hacer un card sorting?



               Aquí tienes una guía con pasos sencillos que puedes seguir para diseñar un producto
               digital:


                   1. Definí los objetivos de la investigación con usuarios. El objetivo sería: crear el
                       árbol de contenidos (mapa de sitio) de tu aplicación definiendo las categorías y
                       subcategorías.
                   2. Reuní la información que necesitas organizar. El listado completo de tareas
                       imprescindibles de tu aplicación.
                   3. Creá las tarjetas que representen cada uno de los contenidos de la aplicación. Por
                       ejemplo: la información que necesitamos organizar en un eCommerce debe ser
                       rotulada en tarjetas únicas que representan a cada producto y contenido asociado.
                       Luego las tarjetas se deben organizar en categorías, subcategorías y/o
                       temáticas. Dependiendo del tipo de card sorting, este ejercicio de clasificación lo
                       puede realizar el investigador o los usuarios durante la sesión.
                   4. Reuní a un grupo de usuarios para que organicen las tarjetas. Nielsen
                       recomienda 15 personas para proyectos de baja y media complejidad y 30 personas]]></page><page Index="7"><![CDATA[para proyectos de gran escala. Si las sesiones son presenciales, deberías mantener
                       los grupos pequeños ya que de otras formas las actividades serán algo caóticas.
                   5. Observá la clasificación de las tarjetas y el proceso con tus usuarios; sus
                       comentarios, impresiones, las cosas que les hacen sentido, sus dudas, etc.
                   6. Guardá evidencia del proceso. Si es una actividad presencial, saca fotos de los
                       grupos que crearon los usuarios. Si es remoto, será más fácil puesto que la
                       aplicación guardará automáticamente las agrupaciones (si quieres tener un respaldo
                       del proceso puedes grabar la pantalla).
                   7. Analizá los resultados del proceso y los hallazgos: deberán guiar la arquitectura
                       de información de tu producto.

               Considera que este proceso será muy valioso al inicio de tu proyecto, pero también lo
               puedes aplicar en etapas posteriores como, por ejemplo, en proyectos de mejora continua o
               de rediseño. De hecho, es muy común usar el cardsorting en proyectos de rediseño. Con el
               tiempo, las interfaces llegan a ser complejas ya que los equipos que administran los sitios
               y/o aplicaciones agregan permanentemente páginas o pantallas.

               Tipos de card sorting




               Existen 3 tipos de card sorting a considerar en nuestro plan de card sorting ux research.


               1. Card sorting abierto:
               Los usuarios pueden crear las categorías que estimen necesarias.
               Los usuarios agrupan, organizan y denominan las categorías libremente.
               No existen categorías predeterminadas y se busca descubrir qué tipo de clasificación de
               categorías sería más correcto utilizar.


               2. Card sorting cerrado:
               Las categorías están definidas y rotuladas previamente.
               Los usuarios deben organizar cada categoría en el grupo que crea necesario.
               Este tipo de card sorting se recomienda para verificar si una clasificación de información es
               familiar y comprensible para el usuario.]]></page><page Index="8"><![CDATA[3. Card sorting híbrido:
               Se refiere a la combinación de los dos anteriores.
               Tenemos categorías establecidas previamente y además, los usuarios pueden crear otras
               categorías que estimen necesarias. Según la modalidad de participación, una sesión de
               card sorting puede ser presencial o remota.


               Para el objetivos de este curso vamos a trabajar con un card sorting de tipo abierto,
               individual, remoto, cuantitativo.



               Errores comunes en un card sorting



                   ●   Elegir mal el grupo objetivo, es decir testear con personas que no son
                       representativas de nuestro público objetivo.
                   ●   Pensar que un card sorting resolverá toda la arquitectura de información (AI).
                       Un card sorting debe informar este proceso, pero no podemos esperar que la
                       estructura, navegación o la AI se resuelva sola.
                   ●   Sesgos que pueden surgir desde las mismas etiquetas (tarjetas) mal definidas
                       en los card sorting cerrados, tales como tarjetas que aportan poco a la clasificación
                       del tema principal. Por ejemplo, no tendría sentido que a las tarjetas, agregáramos
                       tarjetas como “inicio” o bien “contacto” que representan páginas.
                   ●   No sistematizar correctamente un card sorting presencial o virtual, quedarse con
                       las fotos de las agrupaciones de las tarjetas sin llevarlas a una planilla Excel u otro
                       soporte digital para ordenar.
                   ●   No entregar instrucciones claras. Sobre todo si tenemos demasiadas tarjetas y
                       varios participantes, la sesión se puede desordenar sin lugar a dudas. Para ello, es
                       importante entregar instrucciones claras a los participantes:
                       - Primero necesitamos que hagan A.
                       - Después necesitamos que hagan B.
                       - Finalmente, haremos C.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Optimal Workshop

















               Optimal Workshop es una plataforma de investigación y diseño centrada en la
               experiencia del usuario (UX) que proporciona un conjunto de herramientas para ayudar a
               los diseñadores e investigadores a mejorar la usabilidad de sus productos digitales.


               Esta herramienta permite a los equipos realizar pruebas de usabilidad, como el card sorting
               que es un método efectivo para organizar y estructurar la información en una aplicación.



               Al utilizar Optimal Workshop, los equipos pueden obtener información valiosa sobre cómo
               los usuarios interactúan con sus diseños, lo que les permite hacer ajustes informados y
               optimizar la experiencia del usuario.


               La plataforma facilita la recopilación de datos tanto cualitativos como cuantitativos, lo que
               permite a los diseñadores entender no solo qué funciona, sino también por qué. Esto es
               crucial en el proceso de investigación, ya que ayuda a identificar puntos de dolor y
               oportunidades de mejora.
               Sitio web: https://www.optimalworkshop.com/optimalsort/]]></page><page Index="10"><![CDATA[Optimal Workshop - paso a paso
































               Comenzamos el estudio haciendo click en “Create study” y elegimos Card Sorting.











               Agregamos Cards (Tarjetas) que correspondan a las funciones de nuestra app con el botón
               “Add card”.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Elegimos el tipo de Card Sorting a realizar según los criterios vistos en clase.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Definimos los mensajes que van a guiar a la persona durante el ejercicio.
               Son:


               Welcome screen / Pantalla de bienvenida
               Instructions / Instrucciones
               Thank you screen / Pantalla de agradecimiento
               Closed / Cierre]]></page><page Index="13"><![CDATA[En este paso podemos agregar preguntas para conocer y entender mejor a las y los
               participantes:



               Pre-study questions
               Preguntas antes del estudio



               Post-study questions
               Preguntas al final del estudio]]></page><page Index="14"><![CDATA[Por último, configuramos el idioma, la duración del estudio y accedemos al link para
               compartirlo.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Haciendo click en “Preview” tenemos una vista previa del estudio.
               Lo compartimos haciendo click en “Launch”.









               Una vez que recopilamos todas las respuestas necesarias, en la pestaña de “Analysis”
               (Análisis) encontramos los resultados del estudio.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Como vimos en clase, nos vamos a focalizar en los siguientes para realizar el informe:



               Similarity matrix
               Matriz de similitud


               Dendrograms
               Dendrogramas]]></page><page Index="17"><![CDATA[Análisis de gráficos: Matriz de Similitud y


               Dendrograma




               Optimal Workshop tiene una forma muy eficiente y eficaz de ofrecer los resultados y
               permite exportar los datos en diferentes formatos para un tratamiento más exhaustivo.


               Matriz de similitud



               La matriz simplemente muestra qué porcentaje de participantes estuvo de acuerdo en
               que los dos elementos deberían estar en el mismo grupo.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Ayuda a identificar grupos obvios y el emparejamiento de las tarjetas. En ella, se agrupan
               los grupos de tarjetas más fuertes a lo largo del borde diagonal.































               Dendograma
               Se trata, en su mayor parte, de una visualización más clara de la matriz de similitud. Para
               encontrar la concordancia entre dos elementos, se trazan las líneas que salen de ellos
               hasta que se encuentran. Cuanto más lejos de la etiqueta, menor es la concordancia.
               Permite visualizar los grupos de contenidos y las etiquetas principales de los participantes
               en la prueba de Card sorting. A través del dendograma podemos obtener mayor claridad y
               confianza para tomar decisiones futuras sobre la arquitectura de información.]]></page><page Index="19"><![CDATA[A partir de estos resultados debemos analizar e interpretar la información, que luego nos
               servirá para realizar nuestra arquitectura de la información para nuestro proyecto con
               información validada por los usuarios.



               Ventajas de usar una Arquitectura de Información




                   ●   Garantiza que el contenido está donde el usuario espera encontrarlo.
                   ●   Ayuda a organizar el contenido de nuestro producto digital.
                   ●   Permite calcular el tamaño y el contenido que podemos necesitar.
                   ●   Nos aseguramos de no olvidar incluir información y elementos.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Conclusiones




               La Arquitectura de la Información es una parte esencial en el diseño de la experiencia de
               usuario. Además de ventajas como:



                   ●   Comunicación: mejora mucho la comunicación interna entre los integrantes de
                       nuestro equipo, y con los clientes para tener una visión clara de la forma que va
                       tomando el proyecto.
                   ●   Usabilidad: permitiendo detectar errores y problemas de usabilidad de manera
                       temprana antes de avanzar más en la construcción.
                   ●   Desarrollo: agiliza el proceso de creación de la parte más técnica, sin tener que
                       estar finalizado un diseño
                   ●   Diseño: facilidad la creación del diseño, gracias a que prácticamente todo el
                       contenido a añadir ya esta definido previamente.]]></page><page Index="21"><![CDATA[Ejercicios prácticos:




               AI - Cardsorting



               Realizá un Card Sorting Abierto con Optimal Workshop que incluya 20 tarjetas
               (tareas que surgen del MVP y Benchmarking), a 10 participantes mínimo (que
               pertenezcan al grupo de la user persona) donde obtendremos como resultado el
               Dendrograma y la Matriz de similitud con las que realizaremos un informe de
               conclusiones.

               Informe de Cardsorting




               Analizá e interpretá los resultados (gráficos y respuestas), y realiza un informe con
               las conclusiones del estudio (aciertos, errores, correcciones realizadas,
               conclusiones, etc.).


                   Acá podrás encontrar un ejemplo de su resolución.]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page></pages></Search>