<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="17"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»

























      Fundamentos









      del Diseño Ux UI









       CLASE 12]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 12 | Arquitectura de la

               Información / Mapa de Sitio




               Temario:




                   ● Mapa de Sitio
                   ● Jerarquías: Categorías y subcategorías
                   ● Lab Arquitectura
                   ● Ejercicio]]></page><page Index="3"><![CDATA[Mapa de Sitio.

























               A veces, sin darse cuenta, los profesionales confunden el concepto de arquitectura de la
               información (AI) con el de mapa del sitio. Si bien estos dos conceptos están relacionados,
               no son lo mismo. Un mapa del sitio es solo una parte de la arquitectura de la
               información del sitio o aplicación.



               Un mapa del sitio (site map) es una representación visual de la organización del
               contenido de la aplicación. Un mapa del sitio es una jerarquía de nodos (generalmente
               representados como cuadros) que indican las páginas (pantallas) o el contenido de tu
               aplicación. Las flechas o líneas muestran la relación entre las pantallas.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Representa un paso importante dentro del diseño centrado en el usuario pues asegura que
               el contenido esté en el lugar correcto, es decir, donde el usuario lo espera encontrar.
               También sirve como punto de referencia para hacer Wireframes, especificaciones
               funcionales y mapas de contenido.



               Beneficios de un Mapa de Sitio.

               Los mapas de sitio son útiles por varias razones:

                   ●   Demuestran cómo se debe estructurar la navegación.
                   ●   Ayudan a identificar dónde irá el contenido y qué se necesita producir.
                   ●   Muestran la relación entre las distintas pantallas de la aplicación.
                   ●   Proporcionan una estructura por dónde se debe empezar el proyecto y así estimar el
                       tiempo de desarrollo.
                   ●   Será el primer entregable que demuestra lo que estarás creando.




               ¿Los mapas del sitio son visibles para los usuarios?


               Los mapas de sitio no suelen mostrarse a los usuarios y se utilizan únicamente con fines de
               planificación interna.


               ¿En qué se diferencian la Arquitectura de la Información y
               los mapas de sitio?



               Un mapa de sitio es únicamente un elemento dentro de la arquitectura de la
               información. Representa de manera visual la jerarquía y organización de la aplicación, y
               sirve como una herramienta para planificar su estructura general, sin enfocarse en los
               términos específicos. Proporciona un panorama general de cómo estará organizado el
               contenido, sin entrar en detalles sobre los componentes más pequeños de la interfaz de
               navegación.

               Tanto el mapa del sitio como la arquitectura de la información pueden iterarse a lo largo
               del proceso de diseño. Algunos aspectos de ambos pueden cambiar en función de la
               investigación de los usuarios. Dicho esto, hay algunos aspectos de la arquitectura de la]]></page><page Index="5"><![CDATA[información que no cambian con frecuencia. Por ejemplo, en el desarrollo de taxonomías,
               los vocabularios controlados (una lista predefinida de etiquetas de categorización que
               clasifican el contenido) están predeterminados y tienen como objetivo durar mucho tiempo.



               ¿Cuándo crear un mapa de sitio?




               Para crear un mapa de sitio correctamente y de manera que nos sea verdaderamente útil,
               primero deberíamos de haber llevado a cabo varios pasos e investigaciones previas.
               Algunos de los pasos que deberíamos tener en cuenta serían el User Research,
               Cardsorting y la definición del objetivo de nuestra aplicación o producto digital.]]></page><page Index="6"><![CDATA[¿Qué debe incluir el mapa de sitio para un proyecto UX?




               Para que el mapa de sitio nos sea de utilidad, deberá mostrarnos:



                   ●   Un elemento de página de inicio, situada en la parte superior/inicial.
                   ●   Un número de referencia para organizar y estructurar cada elemento.
                   ●   Etiquetas que definan de la mejor manera posible cada elemento.
                   ●   Organización de categorías, subcategorías y/o niveles.
                   ●   Conectores entre los elementos.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Jerarquías: Categorías y subcategorías





               Jerarquía: el diseño de una aplicación comienza definiendo cómo se conectan sus páginas
               principales. En la mayoría de los casos, el menú de navegación principal sigue una
               estructura jerárquica, que se representa visualmente como un árbol invertido. Sin embargo,
               también hay otros tipos de organización menos comunes, como la secuencial, basada en
               bases de datos, y la estructura en matriz. De todas, la jerárquica es la más empleada.



























               La manera de crear un mapa de sitio es muy variable porque depende de la forma en que
               se categoriza tu producto o servicio, pero un punto de partida es determinar qué ofreces y
               qué buscan tus usuarios.



                   1. Enlistá lo que ofrece tu aplicación.
                   2. Priorizá lo más importante o lo que te interesa mostrar primero.
                   3. Categorizá en bloques y dale nombre a esa categoría.
                   4. Validá con un grupo de personas de preferencia tus usuarios (card sorting).
                   5. Diagramá la estructura.]]></page><page Index="8"><![CDATA[➔ Importante: analizá tu competencia, pero no la copies, una manera de diferenciarte
                       es partiendo de cómo muestras el contenido a tus usuarios.




















               Un mapa del sitio de UX es importante porque ayuda al equipo del producto a hacer ciertas
               consideraciones de diseño mucho antes de que se lance el producto, lo que ahorra tiempo y
               dinero.



               Estos son los beneficios clave de un mapa de sitio:



                   ●   Ayuda a los diseñadores y propietarios de productos a visualizar fácilmente la
                       estructura del producto.
                   ●   Ayuda a los diseñadores a tomar decisiones inteligentes sobre las estructuras de
                       diseño.
                   ●   Ilumina dónde y cómo sus usuarios van a interactuar con la aplicación.
                   ●   Detecta los errores a los que se pueden enfrentar los usuarios y crea una mejor
                       experiencia para ellos.
                   ●   Es útil para hacer iteraciones y cambios rápidos.
                   ●   Demuestra la funcionalidad del sitio a las partes interesadas antes de crear diseños
                       de alta fidelidad. Esto potencialmente ahorra tiempo y recursos.
                   ●   Aumenta la confianza de las partes interesadas en el producto final.
                   ●   Proporciona un registro lógico de todas sus decisiones de diseño de UX, lo que es
                       útil si los cambios son necesarios en una fecha posterior.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Los 3 niveles de profundidad




               Una buena práctica para definir el flujo de tu menú de navegación, es lograr que el usuario
               encuentre tu contenido en no más de 3 clics, por lo que procura encontrar la manera de
               reducir los pasos.


               En un aplicación de servicios conviene tener una estructura lineal de modo que se muestre
               en un segundo nivel el detalle de cada servicio:





















               Una estructura donde el contenido es más extenso se pasa el detalle del servicio a un tercer
               nivel:]]></page><page Index="10"><![CDATA[En un e-commerce, por ejemplo, la categorización es clave ya que el proceso de pago hace
               que el camino sea más extenso:

















































               Al crear tu mapa de sitio, intenta ser lo más detallado posible. Concéntrate en cómo el
               usuario interactuará con cada sección de la página y qué acciones tomará en cada punto.
               No te preocupes por el diseño todavía; podés centrarte en la estructura antes que en la
               estética.



               Si estás trabajando en una aplicación más compleja, es posible que desees crear múltiples
               niveles de detalle dentro de tus mapas de sitio. Mostrá primero las secciones principales,]]></page><page Index="11"><![CDATA[luego dividilas en submenús si es necesario. Esto ayudará a otros miembros del equipo que
               están colaborando en el proyecto.



               Conclusión




               El mapa de sitio en UX muestra una «imagen» completa de la organización de un producto
               digital, y se debería entregar siempre en las primeras etapas de un proyecto para ayudar a
               definir bien la interfaz y mejorar la navegación.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Whimsical















               Es un espacio de trabajo visual que se integra con otras herramientas y plataformas. Podes
               utilizar Whimsical para crear diferentes tipos de diagramas y diagramas de flujo, como
               recorridos de usuario, mapas de sitio, flujos de usuario, mapas mentales y flujos lógicos.
               También podés usar Whimsical para crear wireframes y maquetas para el diseño de tu web
               o aplicación móvil. Whimsical tiene una biblioteca de elementos, iconos y plantillas listos
               para usar que podés arrastrar y soltar, cambiar el tamaño y personalizar. También podés
               agregar notas, comentarios, anotaciones y enlaces a sus diagramas y diagramas de flujo,
               haciéndolos más interactivos e informativos.



               Sitio web: https://whimsical.com/



























               Para que todos los integrantes del equipo puedan editar un mismo archivo, se debe crear un
               Workspace y asignarle un nombre.]]></page><page Index="13"><![CDATA[A continuación, enviar invitación por mail a los integrantes del equipo. Una vez hecho, te
               aparecerá en la sección Teams un equipo conformado por los integrantes invitados al
               Workspace.]]></page><page Index="14"><![CDATA[AI - Mapa de Sitio]]></page><page Index="15"><![CDATA[Whimsical ofrece muchas funciones y opciones que pueden ayudarte a crear mejores
               diagramas y diagramas de flujo. Para aprovechar al máximo Whimsical, se puede usar:


                   ●   La función de cuadrícula y ajuste para alinear y organizar elementos,
                   ●   La función de zoom y panorámica para navegar y ver desde diferentes perspectivas,
                   ●   La función de búsqueda para encontrar e insertar iconos, imágenes y plantillas,
                   ●   La función de marcos para crear contenedores y límites,
                   ●   La función de conectores para crear vínculos dinámicos entre elementos,
                   ●   La función “capas” para organizar y administrar elementos,
                   ●   La función “temas” para cambiar la combinación de colores o el estilo, o crear su
                       propio tema personalizado, y la función “configuración” para personalizar las
                       preferencias.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Alternativas de software:



                   ●   Lucidchart es un espacio de trabajo gráfico que combina diagramas, visualización
                       de datos y colaboración para acelerar la comprensión e impulsar la innovación.
                   ●   Draw.io es un software de diagramación de código abierto y gratuito.
                   ●   Miro una plataforma de pizarra en línea para diagramación y mapeado
                       colaborativos.


               Ejercicios prácticos:




               AI - Mapa de Sitio


                   1. Creá el Mapa de sitio, en Whimsical, utilizando la información validada por
                       los usuarios, obtenida del informe del estudio de CardSorting y sus gráficos.

                   2. Definí cuáles van a ser las categorías y subcategorías a partir de los
                       resultados dados por los participantes/usuarios (como ellos ordenaron la
                       información).

                   3. Creá el diagrama de la app, partiendo desde la HOME, siguiendo a las
                       categorías principales y luego desde estas a las subcategorías y dentro las
                       tareas u opciones que se encuentren.



                   Acá podrás encontrar un ejemplo de su resolución.]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page></pages></Search>