<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»























      Fundamentos









      del Diseño Ux UI











       CLASE 1]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 1 | Reporte UX




               Temario:



                   ● Diseño UX UI.
                   ● Usabilidad.
                   ● Manejo de imágenes para productos digitales.
                   ● Reporte de Investigación UX.
                   ● Análisis de proyectos finales integradores.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Diseño UX














               Diseño UX



               El diseño de Experiencia de Usuario (UX) es el proceso de crear productos, sistemas o
               servicios que proporcionen experiencias significativas y relevantes a las personas. Involucra
               todo el proceso de adquisición e integración del producto, lo que incluye aspectos de marca,
               diseño, usabilidad y funcionalidad. Una gran parte del diseño UX es hacer que el producto
               final resulte funcional para proporcionar una experiencia positiva, eficiente y satisfactoria
               para la persona.


               Objetivos del diseño UX:

                   ●   Facilidad de uso: asegurarse de que los usuarios y usuarias puedan realizar sus
                       tareas con el mínimo esfuerzo.

                   ●   Eficiencia: permitir que las personas completen las tareas rápidamente.

                   ●   Satisfacción: asegurar que quien utiliza el producto, servicio o sistema tenga una
                       experiencia positiva y se sientan bien al usar el producto.

                   ●   Accesibilidad: hacer que el producto pueda ser usado por personas con diversas
                       habilidades y discapacidades.

                   ●   Compromiso: mantener a las personas interesados y comprometidos con el
                       producto.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Diseño UI














               Diseño UI
               El diseño de Interfaz de Usuario (UI) se enfoca en los aspectos visuales e interactivos de la
               interfaz de un producto. Implica determinar la apariencia y el comportamiento del producto,
               incluidos el diseño, los colores, la tipografía y los elementos interactivos, para asegurar que
               sea visualmente atractivo y fácil de usar. El diseño UI se encarga de crear elementos
               visuales e interactivos de un producto para lograr una experiencia de usuario atractiva,
               intuitiva y cohesiva.


               Una vez que se decide la estructura final y se aprueba el prototipo, comienza el diseño UI.
               Por supuesto, se trata de crear un producto atractivo, pero ese no es el único objetivo. La
               apariencia de cualquier producto tiene un fuerte impacto psicológico en la persona.

               Objetivos del diseño UI:


                   ●   Atractivo estético: crear interfaces visualmente atractivas que reflejen la identidad
                       de la marca.

                   ●   Usabilidad: garantizar que las personas puedan interactuar fácilmente con la
                       interfaz y realizar sus tareas sin confusión.

                   ●   Consistencia: mantener un lenguaje de diseño uniforme en todo el producto para
                       proporcionar una experiencia de usuario sin fisuras.


                   ●   Accesibilidad: diseñar interfaces que puedan utilizar personas con diversas
                       habilidades y discapacidades.
                   ●   Compromiso: hacer que la interfaz sea atractiva y agradable de usar para alentar a
                       las personas a interactuar con el producto]]></page><page Index="5"><![CDATA[Diferencia entre UX y UI

























               Diferencia entre UX y UI
               UX y UI son aspectos esenciales del diseño web. UX se refiere a la experiencia general de
               usar un sitio web, incluidas la facilidad de uso, la comprensión y la memorización. Mientras
               que UI hace referencia a la apariencia y sensación de un sitio web, lo que incluye su diseño,
               disposición, colores y fuentes. Comprender las diferencias entre estos aspectos del diseño
               es crucial para crear productos que sean tanto visualmente atractivos como fáciles de usar.


                                                  UX                                   UI


                  Alcance         Experiencia más amplia de usar el       Aspectos superficiales de un
                                    producto (cómo funciona y cómo          producto (cómo se ve y se
                                     satisface las necesidades del                   siente).
                                              usuario/a).

                  Proceso            Investigación de usuarios y         Creación de diseños visuales,
                                     usuarias, creación de perfiles,       guías de estilo y elementos
                                  wireframing, prototipado y pruebas.              interactivos.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Objetivo         Crear un producto fácil de usar,      Crear una interfaz visualmente
                                    eficiente y que proporcione una           atractiva y cohesiva.
                                          experiencia positiva.

                 Resultado        Una experiencia de producto bien            Apariencia final y los
                                  estructurada, usable y satisfactoria.     elementos interactivos del
                                                                                    producto.





               UX y UI más allá de las pantallas


               UX y UI más allá de las pantallas


               La UI y la UX se han expandido significativamente a medida que las empresas reconocen la
               importancia de entender a sus usuarios y usuarias para mejorar su experiencia y la
               retención.


               El diseño UI es esencial para diversas interfaces, tanto en línea como fuera de línea. Desde
               cafeteras y teclados hasta tableros de autos, cualquier producto con un punto de contacto
               entre el objeto y el usuario necesita diseño UI.

               El diseño UX ahora se aplica a una amplia gama de productos, interfaces y servicios, no
               solo sitios web. El enfoque ha cambiado de solo la interfaz a la experiencia general del
               producto.


               El objetivo es apoyar a las personas a lo largo de todo su recorrido y resolver cualquier
               obstáculo que encuentren.


               Conclusión


               El diseño UI y UX han adquirido mayor relevancia a medida que las empresas reconocen el
               impacto que un enfoque centrado en la persona tiene en la satisfacción y fidelización de los
               clientes y clientas. El diseño UX abarca ahora todo el trayecto de la persona a través de
               diferentes productos y servicios, buscando garantizar una experiencia fluida y placentera.
               Por su parte, el diseño UI sigue siendo fundamental para desarrollar interfaces que sean]]></page><page Index="7"><![CDATA[intuitivas y visualmente atractivas, tanto en entornos digitales como físicos. Al dar prioridad
               tanto al diseño UI como al UX, las empresas pueden crear productos que no solo cumplan
               con las expectativas de las personas, sino que también les generen una experiencia
               gratificante que promueva su lealtad.


               Usabilidad.


               Usabilidad.

               La usabilidad hace referencia a cómo usamos las cosas, a la facilidad con la que las
               utilizamos y a si nos permiten hacer lo que necesitamos o deseamos hacer. Se trata de una
               característica de facilidad de uso, esencialmente aplicada al software, pero relevante para
               cualquier artefacto humano. En términos generales, un producto o aplicación es fácil de
               utilizar cuando responde efectivamente a la tarea para la cual se utiliza.

               El origen de la usabilidad proviene de la traducción literal del término anglosajón usability
               que, aunque no haya sido aceptado desde sus inicios por la Real Academia Española,
               mantiene un adecuado significado y valor lingüístico.


               ¿Cómo podemos saber si un producto o sistema es usable? Jacob Nielsen, experto en la
               materia, mide la usabilidad a partir de cinco criterios:

                   1. Facilidad de aprendizaje: el sistema o producto debe ser fácil de aprender, de
                       manera que la persona pueda trabajar con él lo más rápido posible.

                   2. Eficiencia de uso: el nivel de productividad del usuario/a que ha aprendido a usar el
                       producto debe ser alto para poder completar determinadas tareas.

                   3. Facilidad de memorización: el sistema debe ser fácil de recordar incluso después
                       de algún periodo sin uso.

                   4. Errores: para que un producto sea usable debe generar el menor número de errores
                       posible.

                   5. Satisfacción: el sistema debe ser agradable de utilizar; debe proporcionar
                       comodidad y actitud positiva durante su uso.]]></page><page Index="8"><![CDATA[La combinación de usabilidad y accesibilidad



               La combinación de usabilidad y accesibilidad



                                                              En muchas ocasiones el concepto de
                                                              usabilidad aparece frecuentemente junto al
                                                              de accesibilidad. La accesibilidad consiste
                                                              en asegurarse que un producto esté a
                                                              disposición de todas las personas, sean o no
                                                              impedidas física o psíquicamente. Este
                                                              concepto logra que las interfaces de usuario
                                                              sean fáciles de percibir, operativas y
                                                              comprensibles para personas con un amplio
                                                              abanico de habilidades o con distintas
                                                              circunstancias, entornos y condiciones.

               Ahora bien, ¿qué tienen en común la usabilidad y la accesibilidad?: el objetivo de conseguir
               que los medios y los productos estén disponibles para todas las personas. De esta manera,
               podríamos afirmar que si un diseño no es usable, tampoco puede considerarse accesible y
               viceversa.

               No obstante, estos conceptos no se ocupan únicamente de construir productos para
               personas con características compartidas. La usabilidad tiene en cuenta personas
               específicas, en contextos de uso determinados y con objetivos concretos. La accesibilidad,
               en cambio, lo hace fijando una atención especial a la diversidad de las personas. El público
               es variado y diverso, por lo que es esencial satisfacer a toda esa variedad a partir de
               diseños diferentes, adaptados a las personas y a los contextos de uso.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Usabilidad y accesibilidad, pues, van de la mano y se debe tener en cuenta a la hora de
               diseñar y construir productos interactivos. Desde un punto de vista práctico, el diseño
               centrado en el usuario/a hace posible tener en cuenta los principios del diseño universal y
               accesible, así como la diversidad de las personas junto con el resto de requisitos.




               Principios de la usabilidad en la creación de productos
               interactivos


               Principios de la usabilidad en la creación de productos interactivos


               Sin duda, la usabilidad y la accesibilidad son dos conceptos de especial relevancia a la hora
               de diseñar y crear productos interactivos. Para alcanzar productos interactivos usables
               debemos tener en cuenta estos cinco principios clave de la usabilidad:


                   ●   Coherencia: un producto interactivo debe ser coherente desde el punto de vista
                       gráfico e interactivo para evitar confusiones y complicaciones. Esto consiste en
                       utilizar los mismos botones o iconos interactivos, los mismos colores, la misma
                       terminología y organización en cada una de las pantallas.

                   ●   Interacción: la interacción tiene que ser predecible, visible y reversible. El objetivo
                       tiene que ser que la persona se sienta cómoda con la interfaz y pueda saber que al
                       intentar una acción, verá el resultado y lo podrá deshacer si no le gusta.

                   ●   Información, comunicación y retroalimentación: hay que ayudar a las personas a
                       encontrar la información rápida y fácilmente, usar enlaces de texto, títulos y ofrecer
                       instrucciones sencillas y claras.

                   ●   Control: las personas deben ser capaces de tomar la iniciativa de emprender
                       numerosas acciones. La persona tiene que poder personalizar un producto para sus
                       intereses y necesidades para que se sienta cómodo como, por ejemplo, el tamaño
                       del texto en un sitio web.

                   ●   Opciones: hay que ofrecer a las personas más de una forma de encontrar lo que
                       buscan para que puedan elegir el método de interacción más apropiado a su
                       situación.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Usabilidad y experiencia de usuario





               A pesar de que la usabilidad es esencial a la hora de diseñar productos interactivos, no es
               la única vía para valorar la relación con los clientes usuarios/as.


               Podemos evaluar y medir la usabilidad en términos de rendimiento de la persona para llevar
               a cabo una tarea. Pero, cuando la persona recurre a los productos interactivos para lograr
               metas personales o profesionales, esta valoración no es suficiente. Y es aquí donde entra
               en juego la experiencia de usuario (UX) y factores como la aceptación, la credibilidad, la
               confianza, la emoción o el placer.


               La experiencia de usuario pone énfasis en los aspectos más relacionados con la
               experiencia, la empatía, el significado y el valor de la interacción persona-ordenador,
               aunque también tiene en cuenta las percepciones de la persona en relación con los
               aspectos más prácticos como la utilidad, la facilidad de uso y la eficiencia de un sistema.


               Y es que la experiencia de usuario representa un cambio emergente del propio concepto de
               usabilidad, ya que evalúa un ciclo de vida que va más allá del desarrollo del producto.
               Comienza a través de la observación, planteando el perfil de las personas y acaba mucho
               después del prototipado y posterior distribución.


               Los expertos y expertas en multimedia, pues, deben tener el objetivo de diseñar y crear
               productos interactivos fáciles de usar y que nos hagan sonreír cada vez que los utilizamos.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Manejo de imágenes para Productos Digitales


































               Manejo de imágenes para Productos Digitales

               Se refiere al proceso de creación, optimización, y gestión de imágenes que se utilizan en
               productos digitales, como sitios web, aplicaciones móviles, software, y otros medios
               digitales. Este manejo es fundamental para asegurar que las imágenes sean de alta calidad,
               se carguen rápidamente, y se presenten de manera adecuada en diferentes dispositivos y
               pantallas.



               Importancia del Manejo de Imágenes en Productos Digitales:


               El manejo eficiente de imágenes es esencial para ofrecer una experiencia de usuario
               óptima, ya que las imágenes juegan un papel crucial en la comunicación visual y en la
               percepción general de la calidad de un producto digital. Un manejo adecuado contribuye a
               una carga rápida de la página, una navegación fluida, y una mayor satisfacción de la
               persona.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Aspectos Clave del Manejo de Imágenes para Productos Digitales:



               Creación y Selección de Imágenes: involucra la creación o selección de imágenes que
               sean visualmente atractivas y relevantes para el contenido o el mensaje que se desea
               comunicar.


               Optimización de Imágenes: implica reducir el tamaño de los archivos de imagen sin perder
               calidad, utilizando técnicas como la compresión, para mejorar el rendimiento y tiempos de
               carga del producto digital.

               Adaptación a Diferentes Dispositivos: asegura que las imágenes se muestren
               correctamente en una variedad de dispositivos y tamaños de pantalla, utilizando técnicas
               como imágenes responsivas o adaptativas.


               Accesibilidad: incluye la adición de descripciones alternativas (alt text) a las imágenes para
               que sean accesibles a personas con discapacidades visuales y para mejorar la indexación
               en motores de búsqueda.


               Gestión de Formatos de Imagen: selección de los formatos de imagen más adecuados
               (JPEG, PNG, SVG, WebP, etc.) según el uso específico, equilibrio entre calidad y tamaño, y
               soporte del navegador o dispositivo.


               Organización y Almacenamiento: implica una gestión eficiente del almacenamiento y
               organización de las imágenes para facilitar su acceso y utilización dentro del equipo de
               desarrollo o diseño.

               Consideraciones Estéticas y Funcionales: asegura que las imágenes no solo se vean
               bien, sino que también apoyen la usabilidad y la experiencia del usuario, evitando
               distracciones o confusiones.


               Licencias y Derechos de Uso: garantiza que todas las imágenes utilizadas tengan los
               derechos de uso adecuados para evitar problemas legales.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Reporte de Investigación UX




               Reporte de Investigación UX

               Los reportes de investigación son los datos registrados por los investigadores de UX,
               transformados en información útil mediante el análisis de la información. El objetivo es
               transmitir los detalles sobre el estudio, para que se puedan incorporar en el diseño UX y de
               la estrategia del producto digital.

               Un Reporte de Investigación UX es un componente esencial en el proceso de diseño
               centrado en la persona. No solo comunica los resultados de una investigación, sino que
               también ofrece recomendaciones prácticas para mejorar el producto, asegurando que las
               decisiones de diseño estén bien fundamentadas y alineadas con las necesidades y
               expectativas de las personas.

               Estructurar un caso de estudio es esencial para demostrar el proceso de diseño de manera
               coherente, profesional, y completa, asegurando que se cubran todos los aspectos críticos
               que contribuyen al éxito de un producto digital.


               Análisis del proyecto final integrador


               ¿Cómo se construye el proyecto integrador?
               Al final de la cursada, serás evaluado mediante la entrega de un Proyecto Integrador, que
               es fundamental para completar el curso y cumplir con los requisitos de egreso. Este
               proyecto se construirá de manera progresiva, combinando la resolución de Ejercicios y el
               seguimiento de las 4 Ruta de Avance presentes a lo largo de la cursada.


               Vamos a ver el siguiente Proyecto Final Integrador que nos guiará durante la cursada y
               como recurso una Plantilla de Informe para ayudar a estructurar el reporte. Es
               importante que tengas en cuenta que esta plantilla no debe usarse como el formato
               definitivo para la entrega, sino que cada estudiante debe adaptarla según su propio formato
               de presentación basado en su caso de estudio.]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page></pages></Search>