<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 8 POV y Stor ytelling



               Temario:

                   ●  Point of view.
                   ●  El Usuario, que necesita y por qué.
                   ●  La narrativa en UX.
                   ●  Cómo empatizar con el usuario.
                   ●  Implementación de la IA en el POV
                   ●  Ejercicios



               Objetivo de la clase:


               El  objetivo  de  esta  clase  es  comprender  el  concepto  de  “Point  of  View”  (POV)  y  su
               relevancia para identificar necesidades del usuario, explorando quién es, qué necesita y por
               qué. Además, se busca integrar la narrativa como una herramienta fundamental en UX para
               diseñar experiencias significativas, desarrollar la empatía como base del diseño centrado en
               el  usuario, y analizar cómo la inteligencia artificial puede aplicarse en la construcción del
               POV.  Finalmente, los ejercicios prácticos permitirán aplicar estos conocimientos de forma
               reflexiva y creativa.]]></page><page Index="3"><![CDATA[El Punto de Vista o Point of View (POV)

               Un punto de vista surge a partir de la posición de una persona en un determinado contexto.

                                                      El  Punto  de  Vista  -o  Point of View -(POV)- es una
                                                      herramienta  que  sirve  para  definir  el  problema  o
                                                      punto  de  fricción de los usuarios, basándose en
                                                      las  necesidades  e  insights  (hallazgos)  obtenidos
                                                      durante  ejercicios  de  empatía,  observación  y
                                                      entrevistas.

                                                      Es importante tener claridad del problema definido o
                                                      de  la oportunidad detectada, ya que muchas veces
               se suelen crear soluciones a problemas que no fueron los establecidos al inicio del proceso,
               lo que puede hacer que su implementación no sea exitosa.

               El  Punto  de  Vista  o  Point  of  View,  es  un  enunciado  o  declaración  de  la  problemática
               abordada, que se caracteriza por ser accionable, teniendo como objetivo establecer el tono
               y guía para todas las futuras actividades.

               Este  enunciado  se  debe  basar en una comprensión profunda de los usuarios y sus
               necesidades,  como  también  los  conocimientos  más  esenciales  que  se  tengan  sobre
               ellos. Esta declaración, no debe nombrar o explicar la idea de solución, ni contener ninguna
               indicación  sobre  cómo  satisfacer  las  necesidades  de  los  usuarios  en  el  servicio,  la
               experiencia o el producto que se esté desarrollando. El punto de vista debe proporcionar
               un  alcance  lo  suficientemente  amplio  para  comenzar  a  pensar  en  soluciones  que
               vayan más allá de lo obvio. Es importante tener en mente que un desafío bien enmarcado
               está a medias resuelto.

               El uso de la herramienta POV permite al equipo de diseño:

                   1.  Focalizarse en el usuario: mantiene al usuario en el centro del proceso de diseño,
                       asegurando que las soluciones sean relevantes y significativas.
                   2.  Enfocar  la  creatividad:  al  definir  claramente  el  problema,  se  pueden  generar
                       soluciones más innovadoras y enfocadas.
                   3.  Evitar soluciones sesgadas: ayuda a prevenir que el equipo de diseño se base en
                       suposiciones personales o preconceptos.

               Objetivos:

                   ●  Tener un enfoque claro, concreto y conciso.
                   ●  Fija claramente los límites del problema, definirlo.
                   ●  Resultar inspirador.
                   ●  Funcionar como guía en la búsqueda de soluciones y permitir evaluar ideas
                   ●  competitivas.
                   ●  Además, es atractivo y capta la atención.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Usuario



               Un POV es una declaración que responde a tres elementos clave:

                   1.  Usuario:  ¿Quién  es  la  persona  o  grupo  de  personas  que  estamos  tratando  de
                       ayudar?
                   2.  Necesidad:  ¿Qué  necesitan  realmente  estas  personas?  ¿Cuál  es  su  problema
                       fundamental?
                   3.  Insights:  ¿Cuál  es  la  revelación  o  descubrimiento  clave  que  hemos  aprendido
                       acerca de estas necesidades?

               Seguí estos pasos:

                   ●  Recogé  información:  observá,  entrevistá  y  empatizá  con  los  usuarios  para
                       comprender sus necesidades, deseos y comportamientos.
                   ●  Identificá  los  insights  clave:  buscá  patrones  y  revelaciones  en  la  información
                       recopilada para descubrir las necesidades más relevantes.
                   ●  Construí  tu  declaración  POV:  usá  el  formato  "[Usuario]  necesita  [necesidad]
                       porque [insight]" para estructurar claramente el problema.
                   ●  Iterá y ajustá: a medida que profundizás en el conocimiento del usuario, ajustá tu
                       declaración POV para que sea cada vez más precisa y útil.











               Un  POV  implica  reformular  nuestro  reto  como  una  declaración  de  problema  bien
               estructurada. Para articular el punto de vista combinamos tres
               elementos: el usuario o usuaria, sus necesidades, y la información de que
               disponemos:

               [Descripción de una persona] necesita [necesidad] porque [percepción
               (insight) (algo irresistible o inevitable)].]]></page><page Index="5"><![CDATA[Características de un POV

                   ●  Son auténticos. Nacen de un análisis personal de las experiencias.
                   ●  No son obvios. No son simplistas y no son simples caricaturas.
                   ●  Son reveladores. Al leerlos, tienen sentido. Te hacen pensar.
                   ●  Son informativos. Dan sentido a un comportamiento humano en un
                   ●  contexto particular.
                   ●  Son inspiradores. Facilitan el pensamiento creativo.
                   ●  Son memorables. Son concisos y fáciles de recordar.


               Ejemplos de POV:

               Ejemplo 1:

                   ●  Usuario: Silvana, estudiante universitaria que toma clases a distancia.
                   ●  Necesita: una plataforma que le permita colaborar fácilmente con sus compañeros y
                       gestionar sus proyectos académicos en equipo.
                   ●  ¿Por qué?: porque enfrenta dificultades para coordinarse con sus compañeros de
                       manera remota, lo que afecta la eficiencia y calidad de sus trabajos grupales.

               Este POV refleja una necesidad específica de Silvana, destacando la importancia de una
               solución para mejorar su trabajo colaborativo.

               Ejemplo 2:

                       Usuario:  Estanislao, un joven profesional que trabaja de manera remota.
                   ●  Necesita: una aplicación que les permita organizar su tiempo y priorizar tareas de
                       manera eficiente.
                   ●  ¿Por  qué?:  porque  suelen  enfrentarse  a  distracciones  en  casa  y  les  cuesta
                       mantener  un  equilibrio  entre  el  trabajo  y  la  vida  personal,  lo  que  afecta  su
                       productividad y bienestar.

               Este  POV  ofrece  una  perspectiva  clara  del  usuario,  identifica  su  necesidad  específica y
               explica el motivo que la impulsa.]]></page><page Index="6"><![CDATA[]]></page><page Index="7"><![CDATA[Narrativa en UX.



               El  storytelling,  o  arte  de  narrar
               historias,  se  configura  como  una
               herramienta  de  gran  potencial  en  el
               ámbito    del    diseño   UX/UI.    Su
               capacidad  para  conectar  con  el
               público objetivo a nivel emocional y
               generar experiencias memorables lo
               convierte en un aliado invaluable para
               la  creación  de  interfaces  atractivas  y
               efectivas.

               Al hablar de Storytelling, nos referimos
               al conjunto de técnicas y estrategias diseñadas para comunicar algo, enganchando al
               público  de una manera efectiva, haciéndole sentir implicado en la historia que contamos;
               pues aquellas informaciones que "nos tocan” en algún sentido, las recordamos mejor.


               Fundamentos del storytelling en UX/UI.



               •  Conexión  emocional:  las  historias  tienen  la  capacidad  de  evocar  emociones  y
               sentimientos  en  las  personas,  lo  que  las  hace más receptivas al mensaje que se desea
               transmitir en una interfaz.
               • Experiencias memorables: una historia bien construida puede generar una experiencia
               memorable  para  el  usuario,  aumentando  la  probabilidad  de  que  recuerde  la  marca  o
               producto asociado a la interfaz.
               •  Facilitación  de  la  comprensión:  las  historias  permiten  comunicar  ideas  y  conceptos
               complejos de forma natural y accesible, facilitando su asimilación por parte del usuario.
               • Generación de empatía: a través de la identificación con los personajes de la historia, el
               usuario puede comprender mejor las necesidades y motivaciones que se pretenden abordar
               en la interfaz.


               ¿Cómo hacer UX Storytelling?

               Los  protagonistas  de  cualquier  historia  son  a  la  vez  el  motor  y  alma  de la misma. Una
               historia  bien  estructurada,  pero  sin  factor  humano,  perderá  su  magia.  Todos
               conseguimos evocar a nuestros héroes de la infancia. Y eso es gracias a la huella que sus
               historias y personalidades dejaron en nosotros.]]></page><page Index="8"><![CDATA[]]></page><page Index="9"><![CDATA[Características del UX Storytelling.



               Usá las siguientes claves para articular tu Storytelling en UX:



                   ●  Estructura de narración introducción - nudo - desenlace
                   ●  La historia debe girar en torno a la “user persona”.
                   ●  La trama enfrenta a la user persona con situaciones familiares donde se visualice su
                       problemática.
                   ●  Usa siempre el factor humano: todos tenemos objetivos, problemas y necesitamos
                       soluciones
                   ●  Usa el factor sorpresa para mantener la atención.
                   ●  Mezcla hechos reales obtenidos durante la UX Research con ficticios.








































                Este mítico esquema de NNGroup nos muestra de un vistazo los tres ángulos sobre los que
                             debe girar tu UX Storytelling. (Fuente: https://www.nngroup.com/)]]></page><page Index="10"><![CDATA[Estructura narrativa.


































                   ➔  Acto 1: Planteamiento (introducción)
                       Presentación de escenarios, personajes y sus motivaciones.
                       Plantea el conflicto central.
                       Hay un evento importante que lleva al protagonista y la trama a otra dirección.

                   ➔  Acto 2: Desarrollo (nudo)
                       Parte más larga de la historia.
                       Punto medio donde ocurre el conflicto, la trama y la confrontación.
                       Se revela el mensaje central .


                   ➔  Acto 3: Desenlace
                       Momento climático.
                       Resolución de la trama y del conflicto central.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Empatizar con el usuario.


               Para lograr una buena conexión entre la historia y los usuarios es fundamental que se logre
               identificarlos  en  los  eventos narrados. Esto se puede conseguir cuando la historia refleja
               experiencias  comunes  o  presenta  personajes  con  los  que  los  receptores  puedan
               relacionarse. Para ello, nuestro personaje principal será la User persona validada.
               La clave está en que los elementos de la narración resulten familiares, permitiendo que a
               los usuarios los veamos reflejados en el personaje principal y en las situaciones que
               enfrenta.


               Realizar el Storytelling en UX te otorgará un poder sobre el proyecto que muy difícilmente
               obtendrías de obviarlo, ya que una simple historia condensa una cantidad de cifras frías y
               nada atrayentes. Tu historia transmitirá estos datos a todo el equipo de UX/UI Design, y al
               resto de participantes de manera clara y realizando empatía con el usuario.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Nueva  notificación  en  tu  pantalla  de  Talento

               Lab.



               Mariana – UX Manager:

                               “Hoy vamos a trabajar dos cuestiones clave. La primera es definir el Point of
                               View  (POV).  Queremos  que  completes  la  siguiente  estructura  con  lo que
                               descubriste:”

                               “Usuario necesita ___ porque ___”


               Este  POV  será  el  faro  que  guíe  nuestras  decisiones  de  diseño.  Tiene  que  ser  claro,
               específico y basado en insights reales, no suposiciones.”

               Martín:


                               “Lo  segundo  es  crear  un  storytelling(como  este  )  con  Inicio,  Nudo  y
                               Desenlace.  Queremos  que  cuentes  una  historia  breve  que  conecte
                               emocionalmente  con  nuestra  User  Persona.  Mostrá  sus  motivaciones,
                               frustraciones y aspiraciones. Una buena historia vale más que mil gráficos, y
                               nos  ayuda  a  alinear  al  equipo  en  torno  a  la  experiencia  que  queremos
                               diseñar.”


               Mariana:

                               “Poné  todo  lo  que  recopilaste al servicio de esta narrativa. Pensá en qué
                               parte del recorrido del usuario se encuentra tu historia y qué queremos que
                               sienta al final. El storytelling no es sólo un ejercicio creativo, es una forma
                               poderosa de empatizar y diseñar con propósito.”


                               Debajo vas a encontrar un ejemplo que te va a ayudar a inspirarte y recordá]]></page><page Index="13"><![CDATA[Ejercicio Práctico



                   Pov


                   ●  Realizá un POV “ Point Of View'(punto de vista) completando la frase:
                       Usuario - Necesita - ¿Por qué?

                   Storytelling


                   ●  Creá  un  Storytelling  que cuente con un Inicio, Nudo y Desenlace, que cree una
                       conexión emocional con nuestra User Persona.

               Debajo  vas  a  encontrar  un  ejemplo  que te va a ayudar a inspirarte y recordá que tenes
               siempre con vos el template del reporte como referencia!]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page></pages></Search>