<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 1 | Introducción a


               Business Intelligence




               Temario:


                   1.  Deﬁniciones y Conceptos Básicos de BI
                   2.  Importancia de la BI en la toma de decisiones
                   3.  Herramientas populares de BI
                   4.  Primeros pasos en Google Sheets - Actividades prácticas





               Objetivos de la clase:


               El objetivo de la clase es que los alumnos se familiaricen con los conceptos
               fundamentales de Business Intelligence (BI) y comprendan su importancia en la
               toma de decisiones empresariales. A través de la exploración de herramientas
               populares de BI, los estudiantes reconocerán su aplicación práctica. Además, se les
               brindará la oportunidad de realizar actividades prácticas en Google Sheets, lo que
               les permitirá desarrollar habilidades en el manejo de datos y la visualización de
               información, preparando así a los estudiantes para utilizar BI de manera efectiva en
               entornos profesionales.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Presentación de la Empresa



                                                         Imaginá  que  recibís  una  invitación  para
                                                         participar  en  el  proceso  de  selección  de
                                                         DataWise  Consulting,  una  startup  ubicada
                                                         en Buenos Aires.
                                                         ¿Cuál sería el reto? Completar una pasantía
                                                         de  aprendizaje  que  pondrá  a  prueba  todas
                                                         tus habilidades y aprendizaje.
               A  partir  de  este  momento  un  equipo  de  expertos  te  acompañará  en  este
               emocionante viaje. Clase a clase encontrarás un texto que te dará la base teórica,
               una  serie  de  ejercicios  cortos  que  te  ayudará  a  ganar habilidades y expertise en
               diferentes contextos en los que analizamos datos. A lo largo de la cursada, y con tus
               nuevas  habilidades,  el  equipo  de  BI  te  guiará  en  el  desarrollo  de  un  proyecto
               integral de BI Consulting desde cero.


               Acerca de Datawise Consulting



               En Datawise Consulting, transformamos datos en decisiones estratégicas. Somos
               un  equipo  de  expertos  en  Business  Intelligence  comprometidos  a  impulsar  el
               crecimiento  y  la  competitividad  de  las  empresas.  A  través  de  soluciones
               personalizadas  de  análisis  de  datos,  visualización  y  optimización  de  procesos,
               ayudamos a nuestros clientes a descubrir insights valiosos que les permiten tomar
               decisiones  informadas  y  efectivas.  En  DataWise  Consulting,  nuestra  misión  es
               convertir la complejidad de los datos en oportunidades claras y alcanzables para su
               negocio. ¡Descubrí un nuevo mundo de posibilidades con nosotros!

               Equipo DataWise Consulting:


                                         Silvia

                                                                                  Luis
                                   Project Manager y                          Analista de BI
                                 Especialista en datos






                                                                                 Sabrina
                                         Matias
                                  Desarrollador de BI                          Consultora
                                                                               estratégica]]></page><page Index="4"><![CDATA[Definiciones y Conceptos Básicos de BI



               ¿Qué es Business Intelligence (BI)?


               Business  Intelligence  (BI)  se  refiere  a  un  conjunto
               integral  de  tecnologías,  aplicaciones  y  prácticas  que
               permiten  a  las  organizaciones  recopilar,  integrar,
               analizar  y  presentar  información  empresarial.  Este
               enfoque basado en datos facilita la toma de decisiones
               estratégicas y operativas en una variedad de contextos
               empresariales.  A  continuación,  se  desglosan  los
               componentes  clave  y  el  impacto  de  BI  en  las
               organizaciones.


               Definición

               En términos simples, Business Intelligence trata de convertir datos en información y
               conocimiento útil. Esto se logra a través de diversas etapas que incluyen:


                   ●  Recopilación de Datos: Implica la recolección de datos de múltiples fuentes,
                       que  pueden  abarcar  desde  bases  de  datos  internas  hasta  redes  sociales,
                       archivos de Excel, y plataformas de gestión como ERP y CRM.
                   ●  Integración de Datos: Los datos recopilados son consolidados en un único
                       sistema, lo que facilita su análisis. Esto puede requerir procesos de limpieza y
                       normalización para asegurar la calidad y la consistencia de la información.
                   ●  Análisis  de  Datos:  Se  utilizan  diversas  herramientas  y  técnicas  analíticas
                       para explorar los datos, identificar patrones, tendencias y correlaciones. Este
                       análisis  puede  ser  descriptivo  (qué  ha  pasado),  diagnóstico  (por  qué
                       sucedió), predictivo (qué podría pasar) y prescriptivo (qué acción se debería

                       tomar).
                   ●  Presentación  de  Información:  Finalmente,  los  resultados  del  análisis  se
                       presentan  a  través  de  informes,  dashboards  (tableros  de  control),  y
                       visualizaciones  interactivas  que  permiten  a  los  tomadores  de  decisiones
                       entender los datos de manera intuitiva.





                                                 Objetivo principal de BI

                                                 El  objetivo  fundamental de Business Intelligence es
                                                 apoyar la toma de decisiones informada a todos los
                                                 niveles de la organización. Algunos de los objetivos
                                                 específicos incluyen:]]></page><page Index="5"><![CDATA[●  Transformar  Datos  en  Información Significativa: BI transforma datos sin
                       procesar en insights claros y utilizables que informan sobre las operaciones,
                       el mercado y el rendimiento empresarial.
                   ●  Mejorar  la  Eficiencia  Operativa:  Con  la  analítica  de  BI,  las  empresas
                       pueden  identificar  ineficiencias  y  áreas  de  mejora  en  sus  procesos
                       operativos.
                   ●  Identificar  Oportunidades  de  Crecimiento:  BI  permite  a  las  empresas
                       analizar  tendencias  y  comportamientos  del  cliente  para  identificar  nuevas
                       oportunidades de mercado.
                   ●  Facilitar  la  Innovación:  Al  entender  mejor  el  entorno  empresarial  y  las
                       necesidades del cliente, las organizaciones pueden ser más ágiles en innovar
                       y adaptar sus ofertas.

               Tecnologías y herramientas de BI


               La  implementación  de  BI  abarca  una  variedad  de  herramientas  que  permiten  la
               recopilación  y  análisis  de  datos.  Algunas  de  las  tecnologías  más  comunes  en  el
               campo de BI incluyen:



                         Data Warehousing               Sistemas  diseñados  para  la  recopilación  y
                                                        almacenamiento  de  grandes  volúmenes  de
                                                        datos desde diversas fuentes.



                     Herramientas de Analítica          Software  que  permite  realizar  análisis  de
                                                        datos avanzados, como Tableau, Power BI, o
                                                        QlikView, entre otros.




                  ETL (Extract, Transform, Load)  Procesos  y  herramientas  que  permiten
                                                        extraer    datos    de    diferentes    fuentes,
                                                        transformarlos  en  un  formato  adecuado  y
                                                        cargarlos en un sistema de almacenamiento
                                                        de datos.



                       Visualización de Datos           Herramientas  que  permiten  representar
                                                        datos      gráficamente,      facilitando     su
                                                        entendimiento y análisis.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Importancia de BI en la Era Digital

               En  un  entorno  empresarial  cada  vez  más  competitivo,  la  capacidad  de  tomar
               decisiones impulsadas por datos se ha convertido en un diferenciador clave. La BI
               ayuda a las organizaciones a:


                   ●  Ser más Reactivas: Al monitorear datos
                       en  tiempo  real,  las  empresas  pueden
                       reaccionar  rápidamente a las tendencias
                       del  mercado  y  a  las  necesidades  del
                       cliente.
                   ●  Fomentar  una  “cultura  basada  en
                       datos”:  La  implementación  de  BI
                       promueve una mentalidad que prioriza el
                       uso de datos para la toma de decisiones
                       en  todos  los  niveles  de  la  organización,
                       no solo en la alta dirección.
                   ●  Optimizar  recursos:  Al identificar áreas
                       de  oportunidad  y  mejora,  las  empresas
                       pueden  optimizar  sus  recursos  para
                       maximizar el retorno de inversión.


               Roles en Business Intelligence



               Una  estrategia  de  BI  efectiva  requiere  una  combinación  única  de  habilidades
               técnicas y conocimiento del negocio. En proyectos de gran envergadura podemos
               encontrar  un  equipo  de  especialistas  en  cada  una  de  las  áreas  que  cubre  la
               Business Intelligence:


               1. Especialista en Datos (Data Specialist)

               El especialista en datos se encarga de la gestión y calidad de los datos dentro de la
               organización. Sus responsabilidades incluyen:


                   ●  Recolección y limpieza de datos: Asegurarse de que los datos sean
                       precisos y estén limpios antes de su análisis.
                   ●  Definición de estándares de calidad: Establecer métricas y procesos para
                       mantener la calidad de los datos.
                   ●  Interacción con bases de datos: Trabajar con sistemas de gestión de bases
                       de datos para asegurar un acceso eficiente y seguro a los datos.]]></page><page Index="7"><![CDATA[2. Analista de Business Intelligence (BI Analyst)

               El analista de BI es responsable de analizar datos para proporcionar insights que
               apoyen la toma de decisiones empresariales. Sus tareas son:


                   ●  Análisis de datos: Examinar datos históricos y actuales para identificar
                       tendencias y patrones.
                   ●  Creación de informes y dashboards: Desarrollar visualizaciones y reportes
                       que presenten de manera clara los hallazgos.
                   ●  Colaboración con equipos interfuncionales: Trabajar con diferentes
                       departamentos para entender sus necesidades de información y presentar
                       resultados relevantes.


               3. Desarrollador de Business Intelligence (BI Developer)


               El desarrollador de BI se encarga de la creación y optimización de las herramientas
               de BI. Sus funciones incluyen:

                   ●  Diseño y desarrollo de soluciones de BI: Construir informes, dashboards y
                       sistemas de visualización de datos.
                   ●  Implementación de ETL: Desarrollar procesos de extracción, transformación
                       y carga de datos (ETL) para integrar diversas fuentes de datos.
                   ●  Mantenimiento y actualización de sistemas: Asegurarse de que las
                       herramientas de BI estén funcionando correctamente y actualizadas.


               4. Consultor Estratégico de BI (BI Strategy Consultant)


               El consultor estratégico se centra en alinear las soluciones de BI con los objetivos
               de negocio de la organización. Sus responsabilidades abarcan:

                   ●  Evaluación de necesidades comerciales: Trabajar con los clientes para
                       identificar las áreas donde BI puede generar mayores beneficios.
                   ●  Desarrollo de una hoja de ruta de BI: Crear un plan estratégico para la
                       implementación de soluciones de BI que se alineen con la visión a largo plazo
                       del negocio.
                   ●  Recomendaciones de herramientas y tecnologías: Sugerir las mejores
                       prácticas, herramientas y plataformas para maximizar la efectividad de BI.


               5. Ingeniero de Datos (Data Engineer)


               El ingeniero de datos se enfoca en la infraestructura de datos. Sus tareas incluyen:

                   ●  Construcción y mantenimiento de pipelines de datos: Crear y gestionar la
                       arquitectura de datos que permita la recolección y procesamiento de datos.]]></page><page Index="8"><![CDATA[●  Integración de datos: Unir datos de múltiples fuentes y asegurarse de que
                       estén disponibles para el análisis.
                   ●  Optimización de bases de datos: Mejorar el rendimiento de las bases de
                       datos y la eficiencia en el almacenamiento de datos.


               6. Científico de Datos (Data Scientist)


               El científico de datos utiliza técnicas avanzadas de análisis y modelado para extraer
               información de los datos. Sus responsabilidades son:

                   ●  Análisis predictivo: Utilizar modelos estadísticos y algoritmos de
                       aprendizaje automático para prever tendencias futuras.
                   ●  Interpretación de resultados: Traducir hallazgos complejos en informes
                       comprensibles para los tomadores de decisiones.
                   ●  Exploración de datos: Realizar investigaciones profundas sobre conjuntos
                       de datos para descubrir oportunidades de negocio o mejoras.


               7. Gerente de Proyectos de BI (BI Project Manager)


               Se encarga de supervisar y coordinar los proyectos de BI. Sus funciones incluyen:

                   ●  Planificación de proyectos: Definir los alcances, cronogramas y recursos
                       necesarios para los proyectos.
                   ●  Gestión de equipos: Coordinar las actividades de los diferentes roles en el
                       proyecto y asegurar la comunicación efectiva.
                   ●  Monitoreo y control: Asegurarse de que el proyecto avance según lo
                       previsto, ajustando planes cuando sea necesario.



               8. Diseñador de Visualizaciones (Visualization Designer)

               Este rol se enfoca en crear interfaces efectivas para la representación de datos. Sus
               responsabilidades son:

                   ●  Diseño de dashboards intuitivos: Desarrollar visualizaciones atractivas y
                       fáciles de interpretar que le permitan al usuario final obtener insights de
                       manera rápida.
                   ●  Usabilidad y experiencia del usuario (UX): Asegurarse de que los diseños
                       no solo sean visualmente agradables, sino también funcionales y accesibles.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Reflexión final

               Business  Intelligence  es  más  que  una  serie  de
               herramientas  o  tecnologías;  es  una  filosofía  que
               promueve  la  toma  de  decisiones  informadas  a
               través del análisis de datos. En un mundo donde
               la  información  está  en  constante  crecimiento,  la
               capacidad  de  transformar  datos  en  conocimiento
               significativo    es     esencial    para     cualquier
               organización  que  busque  mantenerse competitiva
               y relevante en su industria.




               Materiales y recursos adicionales



                   ●  Hojas de Cálculo de Google


               Próximos pasos



                   ●  Ética de  datos
                   ●  Funcines básicas en Google Sheets







               Ejercicios prácticos:




               Primeros Pasos en Google Sheets



               Actividad Práctica 1: Navegación y Organización en Google Sheets


               Objetivos de la Actividad:

                   ●  Familiarizarse con el menú "Archivo" en Google Sheets.
                   ●  Conocer el área de trabajo, incluyendo la tabla y el sistema de coordenadas.
                   ●  Aprender a ocultar, mostrar y agrupar filas y columnas.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Instrucciones:


                   1.  Exploración del Menú "Archivo":
                          ●  Abrir Google Sheets y crear un nuevo documento en blanco.
                                 ○  Hacer clic en "Archivo" en la barra de menú. A continuación,
                                     realizar las siguientes acciones:
                                 ○  Nuevo: Crear una nueva hoja de cálculo en blanco.
                                 ○  Abrir: Abrir una hoja de cálculo existente desde Google Drive.
                                     Actividad 1 - Primeros pasos
                                 ○  Importar: Importar un archivo CSV o Excel que tenga guardado
                                     en su computadora. MOCK_DATA.csv
                                 ○  Hacer una copia: Crear una copia de la hoja de cálculo actual y
                                     cambiarle el nombre.
                                 ○  Descargar: Descargar la hoja como un archivo Excel (.xlsx) o
                                     PDF.
                                 ○  Mover: Mover la hoja a una carpeta diferente en el Google
                                     Drive.
                                 ○  Añadir acceso directo al Drive: Agregar un acceso directo de la
                                     hoja en su Google Drive.
                                 ○  Papelera: Mover la hoja de cálculo actual a la papelera.
                   2.  Conocer el Área de Trabajo:
                          ●  Observar la disposición de la tabla. Cada celda se identifica por su
                              letra de columna y número de fila (sistema de coordenadas como "A1",
                              "B2").
                          ●  Llenar al menos las primeras cinco filas con datos ficticios (nombres,
                              edades, ciudad, etc.).
                   3.  Uso de Intervalos:
                          ●  Seleccionar un rango de celdas (por ejemplo, A1:C5) y asignarle un
                              nombre. Llamar a este intervalo "DatosPersonales".
                   4.  Ocultar y Mostrar Filas y Columnas:
                          ●  Seleccionar cualquier fila (por ejemplo, la 3) y ocultarla haciendo clic
                              derecho y seleccionando "Ocultar fila".
                          ●  Luego, mostrar la fila oculta haciendo clic en el espacio donde están
                              las filas adyacentes.
                   5.  Agrupar Filas:
                          ●  Seleccionar las filas 4 y 5, hacer clic derecho y seleccionar "Agrupar
                              filas". Observar cómo aparece un icono que permite expandir o
                              contraer las filas agrupadas.
                   6.  Revisión Final:
                          ●  Reflexionar sobre el uso del menú "Archivo" y las técnicas
                              desarrolladas: ¿Cómo podría usar estas funciones para organizar
                              datos en un proyecto real?]]></page><page Index="11"><![CDATA[Actividad Práctica 2: Formato y Personalización en Google Sheets


               Objetivos de la Actividad:

                   ●  Aprender a inmovilizar filas y columnas.
                   ●  Familiarizarse con las pestañas de hojas, personalizarlas, ocultarlas y
                       mostrarlas.
                   ●  Aplicar formato a celdas y texto, incluyendo bordes y colores.


               Instrucciones:


                   1.  Inmovilizar Filas y Columnas:
                          ●  En la hoja de cálculo creada, ir a la fila que contiene los títulos (por
                              ejemplo, la fila 1).
                          ●  Dirigirse al menú "Ver", seleccionar "Inmovilizar" y elegir "1 fila".
                              Revisar cómo la primera fila permanecerá visible mientras se desplaza
                              hacia abajo.
                   2.  Uso de Hojas (Pestañas):
                          ●  Agregar una nueva hoja haciendo clic en el símbolo “+” en la esquina
                              inferior izquierda.
                          ●  Renombrar la hoja nueva haciendo doble clic en la pestaña y
                              escribiendo "Datos Secundarios".
                          ●  Hacer cosas como ocultar (clic derecho en la pestaña) y mostrar
                              (desde el menú de "Hojas") para practicar la gestión de múltiples
                              hojas.
                   3.  Formato de Celdas y Texto:
                          ●  Seleccionar un rango de celdas en "DatosPersonales" y aplicar
                              diferentes formatos:
                                 ○  Bordes: ir al menú de formato y agrega bordes a la selección.
                                 ○  Colores: cambiar el color de fondo y el color del texto utilizando
                                     las opciones de formulario en la barra de herramientas.
                          ●  Experimentar con diferentes estilos de texto (negrita, cursiva) y
                              tamaños.
                   4.  Ejercicio Final:
                          ●  Diseñar una tabla simple que contenga al menos tres columnas
                              (Nombre, Edad, Ciudad) y cinco filas de datos.
                          ●  Aplicar todos los formatos aprendidos (bordes, colores, inmovilizar) y
                              personalizar la apariencia para una presentación más estilizada.
                   5.  Reflexión:
                          ●  ¿Cómo el formato y la personalización pueden hacer que la
                              información sea más comprensible y atractiva?]]></page><page Index="12"><![CDATA[●  ¿Qué formato considera más útil para un trabajo futuro?]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page></pages></Search>