<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»




















      Iniciación a la









      Programación








      con Python









       CLASE 1]]></page><page Index="2"><![CDATA[¿à Eƍ Ē Ǝ  ÍÆÙèÍà à¯Íà




               Temario:


                   Ɣ   Introducción al curso: duración, objetivos, metodología, evaluación.
                   Ɣ   Conceptos básicos: hardware, software, periféricos, historia de la informática.
                   Ɣ   Concepto de algoritmo. Entrada-Proceso-Salida.
                   Ɣ   Estrategias para la resolución de problemas.
                   Ɣ   Introducción a Python: Origen, características, campo de aplicación.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Iniciación a la programación con Python.


               Iniciación a la programación con Python



               En este trayecto exploraremos cómo el conocimiento de un lenguaje de programación,
               como Python, puede abrir numerosas oportunidades laborales. Python, con su simplicidad y
               versatilidad, se utiliza en áreas como desarrollo web, ciencia de datos, inteligencia artificial y
               automatización, preparándote para enfrentar y aprovechar estas oportunidades en tu futuro
               profesional.




               Conceptos básicos.


               Conceptos básicos


               En el amplio y cambiante mundo de la informática, es fundamental comprender los
               conceptos que forman la base de todo sistema computacional. La relación entre hardware y
               software es un pilar en el que se sustentan todas las tecnologías modernas, y aunque hoy
               en día las diferencias entre ambos son claras y bien definidas, no siempre fue así. Para los
               programadores principiantes y amantes de la tecnología, entender esta dicotomía es
               esencial, no sólo para comprender cómo interactúan estos componentes en el
               funcionamiento diario de los dispositivos, sino también para apreciar la evolución que ha
               permitido el desarrollo de las herramientas que hoy consideramos fundamentales en
               nuestra vida digital.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Diferencia entre hardware y software:
























                                                  Hardware y Software


               Diferencia entre hardware y software


               Al principio de la era informática, la diferencia entre hardware y software no era tan evidente
               como en la actualidad.

               El hardware, compuesto por los elementos físicos de un sistema informático, ha sido
               siempre fundamental para el funcionamiento del software. Durante los primeros años de la
               computación, los grandes mainframes, que ocupaban salas enteras, operaban mediante
               una compleja sinergia de circuitos electrónicos, cables y componentes mecánicos. Estos
               sistemas, aunque básicos en comparación con la tecnología actual, fueron esenciales para
               el desarrollo de las tecnologías futuras. Este contexto histórico es crucial para entender
               cómo las innovaciones en hardware han impulsado los avances en software, y viceversa.]]></page><page Index="5"><![CDATA[System/360 o S/360, uno de los mayores éxitos de IBM (1961)




               El software, el conjunto de instrucciones que dirige al hardware, inicialmente requería
               manipulación física directa del hardware para programar una máquina. Los programas se
               implementaban a través de la configuración manual de interruptores o el uso de tarjetas
               perforadas. Esta etapa subraya la importancia de la interacción física en la programación
               temprana. Sin embargo, con la invención de lenguajes de programación como FORTRAN y
               COBOL en los años 50, los programadores comenzaron a escribir instrucciones de manera
               más abstracta, liberándose de las limitaciones del hardware específico. Este cambio fue un
               punto de inflexión, permitiendo una programación más flexible y sofisticada, y allanando el
               camino para la programación moderna.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Las tarjetas perforadas se usaron para el almacenamiento de rutinas, programas y datos.

               La evolución tecnológica llevó a una distinción más clara entre hardware y software. El
               hardware avanzó hacia la miniaturización y eficiencia, con desarrollos clave como el
               microprocesador en los años 70, que fueron fundamentales para la creación de las
               computadoras personales. Este avance no solo democratizó el acceso a la computación,
               sino que también fomentó la innovación en software. Paralelamente, el software se volvió
               más complejo y capaz, expandiendo sus funcionalidades más allá de simples cálculos
               numéricos a aplicaciones gráficas avanzadas, sistemas operativos y redes. Este crecimiento
               destacó la necesidad de software que pudiera aprovechar plenamente el potencial del
               hardware avanzado, conduciendo a una interdependencia cada vez mayor entre ambos.

               La relación simbiótica entre hardware y software es fundamental para que las computadoras
               modernas realicen una amplia variedad de tareas, desde el procesamiento de texto hasta
               gráficos 3D y conectividad global. Para los programadores principiantes es esencial
               comprender esta dinámica. Esto no solo mejora su habilidad para escribir código más
               eficiente y resolver problemas de manera efectiva, sino que también les ofrece una
               perspectiva más completa sobre cómo sus desarrollos interactúan con el mundo físico. Este
               entendimiento es crucial en una era donde la integración de hardware y software forma la
               base de innovaciones como la inteligencia artificial, la realidad aumentada y la Internet de
               las Cosas (IoT), subrayando la importancia de una comprensión holística de la informática.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Primer microprocesador en formato chip: el Intel 4004 de 4 bits (1971)




               Definición y objetivo de la programación


               Definición y objetivo de la programación.


               La programación es un proceso fascinante y esencial en el mundo de la tecnología, definida
               como la práctica de escribir instrucciones para que un computador realice tareas
               específicas. Aunque a primera vista parece ser simplemente la escritura de código, la
               programación es mucho más. Representa una manera única de pensar y abordar
               problemas, transformando ideas abstractas en aplicaciones concretas y funcionales. La
               programación no solo se trata de conocer lenguajes de programación y sintaxis; implica
               también un enfoque lógico y creativo para solucionar problemas, optimizar procesos y crear
               nuevas posibilidades dentro del mundo digital. Es un campo dinámico que requiere una
               constante actualización de conocimientos y adaptación a nuevas tecnologías y paradigmas.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Código fuente de un programa informático.


               El objetivo principal de la programación es desarrollar programas que lleven a cabo tareas
               específicas. Estas tareas pueden variar desde simples operaciones matemáticas hasta la
               gestión de complejos sistemas operativos y aplicaciones avanzadas. La programación es
               fundamental en la creación de software que impulsa innumerables aspectos de la vida
               moderna, como la gestión de datos, la comunicación, el entretenimiento y la automatización
               de procesos industriales. Programar es, en esencia, dar vida a las máquinas, permitiéndoles
               realizar actividades que facilitan, enriquecen y transforman nuestras vidas cotidianas. La
               programación ha sido la fuerza motriz detrás de innovaciones significativas en diversos
               campos, incluyendo la medicina, la educación, la ingeniería y las finanzas, demostrando su
               versatilidad y su impacto transformador en la sociedad.






               Lenguajes de Programación: ¿Qué son y para qué sirven?

















                                        Algunos de los lenguajes más populares.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Lenguajes de Programación: ¿Qué son y para qué sirven?



               Los lenguajes de programación son herramientas fundamentales en el desarrollo de
               software, actuando como intermediarios entre los programadores y las computadoras. Estos
               lenguajes permiten a los programadores escribir instrucciones de manera comprensible, que
               luego son convertidas en código que la computadora puede ejecutar. Existen numerosos
               lenguajes de programación, cada uno con sus propias reglas de sintaxis y aplicaciones
               particulares. Estos lenguajes son diseñados para facilitar la creación de programas
               eficientes y efectivos, abarcando desde operaciones básicas hasta complejas aplicaciones.
               Algunos lenguajes están orientados a tareas específicas, mientras que otros son más
               generales. Su elección depende de varios factores, incluyendo la naturaleza del proyecto, el
               entorno de desarrollo, la eficiencia requerida, y la experiencia del programador.




               Ejemplos de Lenguajes de Programación y sus usos

               Ejemplos de Lenguajes de Programación y sus usos:

               Cada lenguaje de programación tiene sus propias fortalezas y se elige en función de las
               necesidades específicas del proyecto en desarrollo.















               Python es reconocido por su simplicidad y versatilidad, lo que lo convierte en un lenguaje
               ideal para aquellos que se inician en la programación. Su sintaxis clara y directa, junto con
               una extensa biblioteca de recursos, facilita el desarrollo rápido de aplicaciones complejas.
               Python se utiliza en una amplia gama de aplicaciones, desde el desarrollo web hasta la
               ciencia de datos y la inteligencia artificial, ofreciendo una gran flexibilidad para abordar
               diversos proyectos.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Java, por otro lado, es un lenguaje ampliamente utilizado en el desarrollo de aplicaciones
               empresariales y sistemas móviles, especialmente en la plataforma Android. Es valorado por
               su robustez y portabilidad, así como por su capacidad para manejar grandes cantidades de
               datos, lo que lo hace ideal para proyectos a gran escala. La fiabilidad y el rendimiento de
               Java lo convierten en una opción preferida para aplicaciones que requieren una base sólida
               y escalable.















               Los lenguajes C y C++ son conocidos por su eficiencia y su capacidad para interactuar de
               manera cercana con el hardware. Estos lenguajes se utilizan comúnmente en el desarrollo
               de sistemas operativos, juegos y otras aplicaciones donde el rendimiento es crítico. La
               gestión detallada de los recursos del sistema que permiten C y C++ es esencial en
               situaciones donde la eficiencia y la velocidad son prioritarias.




               Existen cientos de lenguajes de programación más, algunos muy populares como
               JavaScript o los mencionados anteriormente, y otros prácticamente desconocidos. Pero
               todos cumplen la misma función: permitir al programador crear programas que serán
               ejecutados por una computadora.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Algoritmo



               Algoritmo.
               Un algoritmo es un término central en el mundo de la programación y la informática,
               esencialmente una secuencia de instrucciones o reglas claramente definidas destinadas a
               realizar una tarea específica o resolver un problema. Lo que distingue a un algoritmo es su
               naturaleza estructurada y lógica, permitiendo su ejecución paso a paso. La eficacia de un
               algoritmo no solo reside en su capacidad para lograr un objetivo, sino también en la
               eficiencia y claridad con la que lleva a cabo la tarea. Los algoritmos son fundamentales en
               la informática porque proporcionan la base lógica para que las computadoras procesen
               datos y realicen cálculos. Su universalidad reside en que pueden ser aplicados en diversos
               contextos y con diferentes tipos de datos, lo que les permite ser una herramienta poderosa
               en una amplia gama de aplicaciones, desde la resolución de problemas matemáticos
               simples hasta la conducción de investigaciones complejas y el desarrollo de software
               avanzado.































                  Diagrama de flujo -una de las maneras de representar un algoritmo- para solucionar el
                                       motivo por el cuál una lámpara no funciona.]]></page><page Index="12"><![CDATA[La belleza y la fuerza de un algoritmo radica en su capacidad de ser adaptado y aplicado en
               diferentes contextos, manteniendo su eficacia y eficiencia. Un algoritmo bien diseñado
               puede ser utilizado en múltiples situaciones, con distintos conjuntos de datos, y aún así
               proporcionar resultados consistentes y fiables. Esta adaptabilidad es crucial en campos
               como la ciencia de datos, la inteligencia artificial, la optimización de motores de búsqueda y
               el desarrollo de software, donde los algoritmos forman la columna vertebral de las
               operaciones y decisiones. Un algoritmo efectivo puede significar la diferencia entre un
               proceso que se ejecuta en segundos y uno que tarda horas, lo que subraya la importancia
               de la optimización algorítmica en la informática. Además, la comprensión y aplicación de
               algoritmos es una habilidad valiosa para los programadores y científicos de datos, ya que
               les permite abordar problemas complejos de manera estructurada y eficiente, llevando a
               soluciones innovadoras y efectivas en el ámbito tecnológico.






               Definición y características.

               Definición y características.

               Un algoritmo efectivo es una herramienta vital en la programación y la informática,
               distinguido por una serie de características clave. La primera y más importante es la
               claridad y la precisión. Un algoritmo debe ser lo suficientemente detallado para evitar
               cualquier ambigüedad, asegurando que cada paso sea comprensible y ejecutable sin dejar
               espacio para interpretaciones erróneas. Otra característica crucial es que debe ser finito.
               Esto significa que, después de un número específico de pasos, el algoritmo debe llegar a
               una conclusión o solución, evitando bucles infinitos o procesos sin fin. Además, cada paso
               del algoritmo y su secuencia deben estar claramente definidos y bien estructurados. El
               orden de los pasos es fundamental, ya que dicta la manera en que se ejecutan las
               instrucciones para alcanzar el resultado deseado de manera eficiente. Estas características
               aseguran que los algoritmos sean precisos, confiables y efectivos en su aplicación.


               Estas características hacen de los algoritmos herramientas extremadamente poderosas no
               solo en la programación, sino también en muchas otras áreas de la ciencia y la tecnología.
               Permiten a programadores y científicos de la computación estructurar sus ideas de manera
               lógica y transformarlas en programas funcionales y eficientes. En la ciencia de datos, por
               ejemplo, los algoritmos son fundamentales para analizar grandes conjuntos de datos y]]></page><page Index="13"><![CDATA[extraer información significativa. En la inteligencia artificial, los algoritmos permiten a las
               máquinas aprender de los datos y tomar decisiones autónomas. Además, en el desarrollo
               de software, un algoritmo bien diseñado es la clave para garantizar que una aplicación
               funcione de manera óptima. Esta capacidad de los algoritmos para organizar y procesar
               información de manera efectiva es lo que los convierte en un componente esencial de la
               tecnología moderna, impulsando la innovación y el progreso en múltiples campos.

























                           Los algoritmos están presentes en prácticamente todos los campos.


               Entrada, proceso y salida.

               Entrada, proceso y salida
               Los algoritmos están compuestos por tres elementos fundamentales: entrada, proceso y
               salida.


               Entrada: Se refiere a los datos que el algoritmo recibe. Estos pueden ser números, texto, o
               cualquier otro tipo de información que será utilizada en el proceso de cálculo o toma de
               decisiones.

               Proceso: Es el conjunto de operaciones o instrucciones que el algoritmo ejecuta con los
               datos de entrada. Aquí es donde se lleva a cabo la lógica del algoritmo, realizando cálculos
               o tomando decisiones basadas en los datos de entrada.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Salida: Son los resultados que el algoritmo produce después de realizar sus procesos.
               Estos resultados pueden variar dependiendo del tipo de algoritmo y de los datos de entrada
               que se le proporcionen.















               Entender estos componentes es crucial para diseñar algoritmos efectivos y eficientes, ya
               que proporcionan una estructura clara sobre cómo se deben organizar y ejecutar las tareas.






               Claridad, finitud, definición, orden.

               Claridad, finitud, definición, orden.


               Para que un algoritmo sea efectivo y funcional, es esencial que adhiera a cuatro principios
               fundamentales: claridad, finitud, definición y orden. Estos principios son los pilares que
               aseguran la eficiencia y la efectividad de cualquier algoritmo.


               Claridad: La claridad es primordial en un algoritmo. Cada instrucción debe ser precisa y
               fácil de entender, eliminando cualquier posibilidad de ambigüedad. Esto asegura que
               cualquiera que lea o implemente el algoritmo tenga una comprensión exacta de lo que debe
               hacerse en cada paso. La claridad no solo facilita la implementación y el mantenimiento del
               algoritmo, sino que también hace que la depuración y la revisión sean más sencillas.


               Finitud: La finitud implica que el algoritmo debe tener un final definido. Después de un
               número determinado de pasos, el algoritmo debe concluir su ejecución. Esto evita bucles
               infinitos y asegura que el algoritmo produzca un resultado en un tiempo razonable. La finitud
               es crucial para la eficacia del algoritmo, garantizando que cumpla su propósito de manera
               oportuna.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Definición: Cada paso del algoritmo debe estar claramente definido, sin dejar lugar a dudas
               sobre lo que se debe hacer en cada momento. Una definición precisa de cada paso ayuda a
               prevenir errores y malentendidos durante la ejecución del algoritmo, lo que es esencial para
               su correcto funcionamiento y fiabilidad.

               Orden: El orden en el que se ejecutan los pasos en un algoritmo es vital. La secuencia dicta
               el funcionamiento del algoritmo y, por lo tanto, su resultado final. Un cambio en el orden de
               los pasos puede alterar significativamente los resultados, lo que hace que el establecimiento
               de un orden lógico y eficiente sea un aspecto crítico en el diseño del algoritmo.

               Al seguir estos principios, las programadoras y programadores pueden garantizar que sus
               algoritmos sean robustos, confiables y eficientes. Estos fundamentos no sólo aseguran que
               el algoritmo funcione según lo previsto, sino que también lo hacen útil y práctico para la
               resolución de problemas en una variedad de contextos. La adhesión a estos principios es lo
               que diferencia a los algoritmos bien diseñados de aquellos que son propensos a errores y
               fallas, y es un aspecto crucial en la creación de soluciones tecnológicas efectivas y fiables.






               Representación de Algoritmos



               Representación de Algoritmos

               La representación de algoritmos se puede realizar de diversas maneras: cada una
               adecuada para diferentes etapas del desarrollo o para diferentes públicos. Las tres formas
               más comunes son los diagramas de flujo, el pseudocódigo y el código fuente.


               Diagramas de Flujo: Son representaciones gráficas de los pasos de un algoritmo. Utilizan
               símbolos estándar para representar diferentes tipos de instrucciones o acciones, como
               operaciones de entrada/salida, decisiones y procesos. Son especialmente útiles para
               visualizar el flujo lógico de un algoritmo y son ideales para explicar procesos complejos de
               manera sencilla y clara.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Diagrama de flujo.


               Pseudocódigo: Es una forma de escribir algoritmos que utiliza un lenguaje cercano al
               natural con algunas estructuras de lenguajes de programación. No sigue la sintaxis estricta
               de ningún lenguaje específico, pero ayuda a planificar y estructurar el algoritmo de manera
               clara y organizada. El SVHXGRFyGLJR es un paso intermedio útil entre la formulación del
               problema y la escritura del código fuente que luego interpretará el computador.




















                                            Algoritmo escrito en pseudocódigo]]></page><page Index="17"><![CDATA[Código Fuente: Es la representación de un algoritmo en un lenguaje de programación
               específico. Aquí, el algoritmo se escribe siguiendo las reglas sintácticas y semánticas del
               lenguaje elegido, como PSeInt, Python, Java o C++, entre otros. El código fuente es lo que
               finalmente se ejecuta en una computadora.






















                                             Código fuente escrito en Python.

               Cada una de estas representaciones tiene su propósito y su público objetivo. Mientras que
               los diagramas de flujo y el pseudocódigo son excelentes para la enseñanza y la
               planificación, el código fuente es necesario para la implementación efectiva de los
               algoritmos en aplicaciones reales.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Introducción al lenguaje Python



               Introducción al lenguaje Python












               Python es un lenguaje de programación interpretado de alto nivel, caracterizado por su
               énfasis en la simplicidad y legibilidad del código. Creado a finales de 1989 por Guido van
               Rossum en el Centro para las Matemáticas y la Informática (CWI) en los Países Bajos,
               Python se concibió como un sucesor de un lenguaje anterior llamado ABC, capaz de
               manejar excepciones y de interactuar con el sistema operativo Amoeba.

               La filosofía detrás de Python se centra en dos principios fundamentales: la legibilidad del
               código y la simplicidad tanto en la escritura como en la lectura. Estos principios se
               reflejan en el diseño del lenguaje, que promueve estructuras de código claras y un estilo de
               programación que prioriza la facilidad de comprensión sobre la brevedad del código.
               Esta filosofía se encapsula en el  =HQ GH 3\WKRQ , una colección de 19 aforismos que guían
               el diseño del lenguaje.



               Características claves de Python


               Características claves de Python

               Python se destaca por una serie de características que lo hacen accesible y poderoso tanto
               para quienes recién comienzan a programar como para aquellas personas con experiencia.
               Una de las características más notables es su sintaxis clara y legible que se asemeja al
               lenguaje natural. Esto permite escribir código de manera intuitiva y comprensible, facilitando
               la tarea de desarrollar aplicaciones y sistemas sin enfrentarse a la complejidad que a
               menudo se encuentra en otros lenguajes.]]></page><page Index="19"><![CDATA[Evolución y popularidad


               Evolución y popularidad


               Desde su creación, Python ha experimentado un crecimiento constante en popularidad,
               impulsado tanto por su facilidad de aprendizaje como por su poderosa funcionalidad. Su uso
               abarca una amplia gama de aplicaciones, desde desarrollo web y automatización de tareas
               hasta ciencia de datos, aprendizaje automático e inteligencia artificial. La adopción de
               Python en la comunidad científica y de investigación ha sido particularmente notable,
               gracias a su simplicidad y la disponibilidad de numerosas bibliotecas especializadas.


               La comunidad de Python es una de las más activas y colaborativas en el mundo del
               software libre y de código abierto. Con una amplia gama de conferencias, talleres y foros
               dedicados a Python, los desarrolladores tienen muchas oportunidades para aprender y
               contribuir al ecosistema de Python.


               Python se distingue por ser un lenguaje que combina eficiencia, claridad y potencia,
               ofreciendo un equilibrio ideal entre facilidad de aprendizaje y capacidad para realizar tareas
               complejas. Su diseño orientado a mejorar la experiencia tanto de programadores novatos
               como experimentados ha llevado a Python a ser uno de los lenguajes de programación más
               enseñados en las universidades y más empleados en la industria hoy en día.]]></page><page Index="20"><![CDATA[]]></page></pages></Search>