<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 4 |  Animaciones en 3D




               Temario:


                   ●  Introducción a animaciones en 3D.
                   ●  Conﬁguración de Animator.
                   ●  Uso de animaciones importadas.




                 Objetivos de la clase


               Introducir conceptos básicos de animaciones en 3D.


                   ●  Comprender cómo funcionan las animaciones en un entorno 3D dentro de Unity.
                   ●  Explorar las diferencias entre animaciones creadas en Unity y aquellas importadas
                       desde herramientas externas.

               Implementar animaciones importadas.


                   ●  Importar y asignar animaciones externas a personajes u objetos.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Introducción a la animación en 3D.




               Una animación en 3D es el proceso de dar vida a objetos o personajes en un espacio
               tridimensional mediante el cambio de sus propiedades a lo largo del tiempo. Esto incluye
               movimientos, deformaciones y transformaciones que permiten que un objeto o personaje
               parezca moverse, reaccionar o interactuar dentro de un entorno virtual.


               Características principales de una animación en 3D:

                   1.  Keyframes:
                          ○  Los keyframes son puntos clave en la línea de tiempo que definen estados
                              específicos de un objeto (posición, rotación, escala u otras propiedades).
                          ○  Entre estos puntos, el software interpola automáticamente para generar un
                              movimiento fluido.
                   2.  Movimiento en un espacio tridimensional:
                          ○  Los objetos pueden moverse, rotar o escalar a lo largo de los tres ejes: X, Y y
                              Z.
                   3.  Aplicaciones:
                          ○  Personajes: Movimientos corporales, expresiones faciales, gestos.
                          ○  Objetos: Rotación de ruedas, apertura de puertas, explosiones, etc.
                          ○  Cámaras: Animación de cámaras para crear cinemáticas.
                   4.  Orígenes de las animaciones:
                          ○  Animaciones manuales: Diseñadas cuadro por cuadro en herramientas
                              como Maya, Blender o directamente en Unity.
                          ○  Motion capture (Mocap): Datos capturados de movimientos reales,
                              aplicados a un modelo 3D.
                          ○  Bibliotecas externas: Ejemplo: Mixamo ofrece animaciones predefinidas
                              para personajes.

               En Unity, estas animaciones se integran mediante el sistema Animator, que combina
               múltiples clips de animación y permite controlar dinámicamente las transiciones y
               comportamientos según las interacciones en el juego.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Animation Clips.




               Las animaciones creadas en Unity se gestionan mediante Animation Clips, que son
               contenedores que almacenan información sobre cómo un objeto cambia sus propiedades
               (posición, rotación, escala, materiales, etc.) a lo largo del tiempo. Estas animaciones se
               pueden crear y editar directamente en Unity utilizando la ventana Animation.

               Para esto crearemos algún objeto sencillo e iremos a nuestra ventana Animation (Window
               -> Animation -> Animation)

























               Haremos click en “create” y haremos una animación:



















               Para crear una animación sencilla, tendremos que darle al “Add Property” y elegiremos qué
               propiedad de nuestro objeto queremos modificar/animar]]></page><page Index="5"><![CDATA[En nuestro caso elegiremos “Position” del “Transform”. Y procederemos a apretar el boton
               rojo al lado de preview que nos servirá para “grabar” los cambios de nuestra animación por
               Keyframe.


               Se nos pondrá la “timeline” en rojo indicando que está grabando.



















               Ahora deberemos de mover la “barrita blanca” que
               va marcando nuestra posición en la timeline













               Ahora vamos a mover nuestro objeto: esto creará un
               keyframe  automáticamente  para  marcar  el  cambio
               provocado.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Una vez terminado le daremos al botón de “Play” y verán como nuestra animación produce
               un loop.











               Habrán notado que al crear una animación para nuestro objeto, se le añade el componente
               “Animator” y se le asigna un Controller, en este caso con el nombre de nuestro objeto.



















               Recordemos que el Controller sirve justamente para “controlar” nuestras animaciones y
               haremos un repaso más adelante.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Descargar personajes y animaciones.



               En esta clase vamos a ver cómo descargar algunos personajes con sus respectivas
               animaciones desde el repositorio de Mixamo.



























               En la parte superior a la izquierda tendremos las opciones de elegir nuestros personajes o
               “Characters” y nuestras animaciones. Pero lo primero que haremos será loguearnos en
               “Log in” o “Sign in”.



               Seleccion de personaje

               Empezaremos por ir a “Characters” y elegiremos al personaje que más nos interese.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Luego haremos click en “Download” a la derecha de donde aparece el personaje
               seleccionado.






















               Y dejaremos las opciones por default que son:

















               Se descargara un archivo del tipo fbx y lo colocaremos en Unity. Notarán que al colocar el
               modelo, este no tendrá las texturas




























               Para resolver esto, tendremos que ir a nuestro modelo en la solapa de proyect, y desde el
               inspector ir a materiales, donde buscaremos la Opcion “Location” y  la cambiaremos a “Use]]></page><page Index="9"><![CDATA[external Material (Legacy)”. Haremos click en “Apply” y aparecera un cartel en donde
               haremos click en “Fix Now”.























               Una vez terminado, veremos como nuestro modelo adquiere sus texturas:

























               Y aparecerán las carpetas de materiales y texturas de nuestro modelo:]]></page><page Index="10"><![CDATA[Seleccionando animación.


               Volveremos a Mixamo para poner la opcion “Find Animations” que se encuentra abajo de
               “Download”





















               Y ahora nos pondremos a buscar animaciones. Recomendamos buscar por “Idles”, “walk”,
               “Attack”, “Run”, “Dying”,  “Reaction”. Siendo estas las clásicas principales.

               Una vez elegida, la descargamos haciendo click en Download. Esta vez nos aparecerá un
               cartel distinto donde tendremos que aclarar que NO queremos descargar la “Skin”
               nuevamente:




















               Una vez descargado lo ponemos en Unity:












               Configurando para animar.

               Normalmente para animar un personaje en 3D debemos crear un “Esqueleto” o rig. Pero en
               este caso, gracias a que lo descargamos de Mixamo, podemos simplificar la tarea.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Empezando por seleccionar nuestro personaje y en el inspector iremos a la solapa de Rig->
               Avatar-> “Create From this Model”. Aparecerán nuevas opciones e iremos a “Root
               Node”-> “Hips” y “Apply”





























               Luego iremos a nuestra importada  y haremos exactamente el mismo proceso.

               Ahora vamos a  colocar la animación en nuestro personaje.
               Para empezar, debemos añadir el componente “Animator” al Objeto.
               Y nos aseguraremos que la variable “Avatar” esté asignada con el avatar que creamos.

















               Seguiremos creando un Controller para nuestra otra variable vacía. Haciendo: Click
               derecho en la zona de proyect. -> Create -> Animator Controller.
               Le nombraremos como a nuestro personaje y se lo asignaremos.  Recordemos que este
               será el que controle las animaciones, es decir, en qué momento están ocurriendo.

               Si vamos a la pestaña Animator y seleccionamos a nuestro personaje, veremos que el
               Controller está “vacío”. Así que crearemos un State nuevo y le arrastraremos nuestra
               animación.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Antes:
















               Después:





















               Si le damos Play, veremos que nuestro personaje realiza la animación, pero NO la repite.
               Por lo tanto deberemos ir a nuestra animación y chequear la opción de “loop”























               Le damos a “Apply” y listo!]]></page><page Index="13"><![CDATA[¡Una nueva situación en TalentoLab!



                                                        El cliente ha quedado fascinado con las
                                                        plataformas y el diseño vertical del nivel, pero
                                                        ahora siente que algo crucial está faltando: el
                                                        movimiento del personaje y los objetos carece de
                                                        fluidez y realismo. Quieren que Nexus sea un
                                                        juego donde cada salto, cada ataque y cada
                                                        interacción se sienta vivo, inmersivo y lleno de
               personalidad.


               El equipo de diseño de TalentoLab tiene ahora una misión clara: dar vida al personaje y a
               los elementos clave del juego a través de animaciones. Este paso no solo mejorará la
               experiencia visual, sino que también aportará un nivel de detalle que cautivará a los
               jugadores.














               Ejercicios prácticos:


               La solicitud del cliente:
               El cliente quiere ver animaciones realistas y bien integradas en el juego. Necesitamos
               trabajar tanto en el personaje principal como en los elementos interactivos para que cada
               movimiento esté lleno de vida.



                               Luigi se encuentra sobrecargado de trabajo y desea delegar las
                               animaciones básicas de los personajes para que puedan empezar a
                               orientarte en el ambiente.]]></page><page Index="14"><![CDATA[1) Configurando el Animator:


                   ●  Imagina que el personaje principal de Nexus está a punto de recibir sus primeros
                       movimientos.

                   ●  Tu tarea será configurar el Animator para que pueda controlar estas animaciones de
                       manera fluida y lógica.
                   ●  Crearás un diagrama básico en el Animator donde las animaciones transicionen

                       entre sí dependiendo de las entradas del jugador.


                       2) Importando animaciones externas:

                   ●  El cliente ha proporcionado un paquete de animaciones que desean utilizar en el

                       juego. Estas animaciones fueron creadas por un estudio asociado y representan
                       movimientos clave, como ataques, interacciones con el entorno y animaciones de

                       inactividad.
                   ●  Tu misión será importar estas animaciones y adaptarlas al rig del personaje principal
                       en Unity.


                       3) Integrando animaciones al gameplay:


                   ●  Una vez configurado el Animator, conecta las animaciones a los controles existentes
                       del personaje, asegurándote de que cada acción (como correr, caminar,  saltar o

                       atacar) se sienta natural y fluida.












               Materiales y recursos adicionales.

               Animator Controller:
               https://docs.unity3d.com/Manual/class-AnimatorController.html

               Animation:
               https://docs.unity3d.com/2022.3/Documentation/Manual/AnimationSection.html

               Mixamo:
               https://www.mixamo.com/#/]]></page><page Index="15"><![CDATA[Preguntas para reflexionar.


                   1.  ¿Todo objeto debe estar animado?

                   2.  ¿Aprender a realizar animaciones podría ayudarnos a crear un juego? ¿Cómo?

                   3.  ¿Cómo pueden aportar las animaciones  a la inmersión y narrativa de VideoJuegos?




               Próximos pasos.


               En la próxima clase profundizaremos en el código aprendiendo sobre “Eventos” y
               “Delegados” para ver nuevas maneras de organizar nuestros códigos y experimentar con
               las interacciones entre los mismos.]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page></pages></Search>