<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="26"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la

     Programación con






     Python
        Diseño UI









              Clase 08
                Clase 11]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 11: UI kit y Alta Fidelidad





               Índice


                   1.  UI Kit
                   2.  Ejemplos, elementos compositivos
                   3.  UI Kit vs. Sistemas de diseño
                   4.  Evolución de Prototipo.
                   5.  Prototipo en Alta fidelidad (Hi-Fi)
                   6.  Reflexión Final
                   7.  Ejercicios
                   8.  Materiales y Recursos Adicionales
                   9.  Preguntas para Reflexionar
                   10. Próximos Pasos






               Objetivos de la Clase

                   ●  Comprender la importancia de la coherencia visual, asegurando una
                       experiencia de usuario consistente y agradable.
                   ●  Dominar los elementos básicos de diseño de interfaz
                   ●  Diferenciar entre UI Kits y sistemas de diseño las diferencias entre estos dos
                       conceptos y cuándo utilizar cada uno.
                   ●  Maquetar el prototipo de alta fidelidad que simulen la experiencia de usuario
                       final.
                   ●  Realizar ejercicios prácticos]]></page><page Index="3"><![CDATA[UI Kit.



                                                          Un UI Kit, abreviatura de User Interface Kit
                                                          (Kit de Interfaz de Usuario), es un conjunto
                                                          de elementos gráficos y componentes
                                                          pre-diseñados que se utilizan para crear
                                                          interfaces de usuario coherentes y
                                                          visualmente atractivas en aplicaciones y
                                                          sitios web.
                                                          Es como una caja de herramientas para
                                                          diseñadores, pero en lugar de martillos y
                                                          destornilladores, contiene todos los
                                                          elementos visuales prediseñados que
                                                          necesitas para construir una interfaz de
                                                          usuario (UI).


               Los UI Kits suelen ser específicos para plataformas determinadas. Esto significa que
               un UI Kit puede estar diseñado específicamente para aplicaciones web, aplicaciones
               móviles (iOS o Android), o incluso para sistemas de escritorio. Por ejemplo, un UI Kit
               para iOS incluirá componentes y patrones de diseño que siguen las directrices de
               Apple para aplicaciones móviles, mientras que un UI Kit para Android se alineará
               con las guías de Material Design de Google.


               La especificidad de la plataforma asegura que los componentes del UI Kit no solo se
               vean bien sino que también funcionen correctamente y ofrezcan una experiencia de
               usuario coherente con las expectativas de los usuarios de esa plataforma. Es
               importante seleccionar un UI Kit que esté diseñado para la plataforma en la que
               estás trabajando para asegurar la compatibilidad y la mejor experiencia de usuario
               posible.]]></page><page Index="4"><![CDATA[¿Para qué sirve un UI Kit?


                   ●  Ahorra tiempo: Al tener todos los elementos prediseñados, los diseñadores
                       pueden trabajar más rápido y de manera más eficiente.
                   ●  Asegura la coherencia: Un UI Kit garantiza que todos los elementos de la
                       interfaz tengan un aspecto y una sensación consistentes.
                   ●  Facilita la colaboración: Los equipos de diseño y desarrollo pueden trabajar
                       de manera más coordinada, ya que todos comparten una misma referencia
                       visual.
                   ●  Mejora la experiencia del usuario: Una interfaz consistente y bien diseñada
                       crea una experiencia de usuario más agradable.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Ventajas:


                                                           Coherencia visual: asegura que todos los
                                                           elementos de la interfaz de usuario
                                                           mantengan un diseño coherente y
                                                           estandarizado, lo que mejora la usabilidad
                                                           y la experiencia del usuario.


                                                           Eficiencia en el desarrollo: permite a los
                                                           desarrolladores ahorrar tiempo al utilizar
                                                           componentes pre-diseñados y listos para
                                                           usar, acelerando así el proceso de
                                                           desarrollo de nuevas interfaces y
                                                           funcionalidades.


               Facilita la colaboración: proporciona un marco común de trabajo para diseñadores
               y desarrolladores, facilitando la comunicación y la colaboración entre equipos
               interdisciplinarios.



               Escalabilidad y flexibilidad: son escalables y permiten la personalización según
               las necesidades del proyecto, lo que facilita adaptar los diseños a diferentes
               tamaños de pantalla y dispositivos.


               Actualización y mantenimiento: simplifica la tarea de mantener una interfaz
               actualizada y coherente, ya que los cambios se pueden aplicar de manera global a
               todos los componentes del UI Kit.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Desventajas:


               Limitaciones creativas: el uso exclusivo de un UI Kit puede limitar la creatividad
               del diseñador, ya que los componentes pre-diseñados pueden imponer ciertas
               restricciones en términos de diseño y personalización.


               Sobrecarga de componentes: pueden incluir una gran cantidad de componentes
               que no siempre son necesarios para un proyecto específico, lo que puede llevar a
               una sobrecarga de opciones y dificultades para encontrar el componente adecuado.


               Estilo genérico: si no se personaliza adecuadamente, puede llevar a que todas las
               aplicaciones o sitios web parezcan genéricos o demasiado similares, perdiendo así
               la identidad visual única que podría diferenciar a una marca.


               Compatibilidad y performance: pueden no estar optimizados para todos los
               navegadores o dispositivos, lo que puede afectar la compatibilidad y el rendimiento
               de la aplicación o sitio web en diferentes entornos.

               Ejemplos, elementos compositivos.








                                                                 Un UI Kit (Kit de Interfaz de Usuario)
                                                                 suele incluir varios componentes
                                                                 básicos que son fundamentales para
                                                                 diseñar y desarrollar interfaces
                                                                 coherentes y funcionales.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Un UI Kit típicamente contiene:


               Componentes: Botones, inputs, tarjetas, menús, etc. Estos elementos son los
               bloques de construcción básicos de cualquier interfaz.

               https://m3.material.io/components]]></page><page Index="8"><![CDATA[Estilos: Paletas de colores, tipografías, espaciado, sombras, etc. Estos elementos
               definen la apariencia general de la interfaz.
               https://www.figma.com/community/file/1328638215360521442/ui-kit-style-guide























                 Ilustraciones y formas: Se pueden definir todas aquellos elementos específicos
                que se necesiten en el UI Kit, como por ejemplo: Mapas, selector de asiento de cine,
                                    ilustraciones ,gráficos, figuras decorativas, etc.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Iconos: Un conjunto de iconos coherentes que se utilizan en toda la interfaz.
               https://www.figma.com/community/file/836835755999342788/microsoft-fluent-system
               -iconography





















               Grillas y columnas: Comunicar cuál será el sistema de grillas y columnas a utilizar
               Estilo (columna o grilla), Cantidad de columnas, Márgenes, Calles]]></page><page Index="10"><![CDATA[Guías de estilo: Un documento que describe cómo utilizar los elementos del UI Kit
               y asegura la coherencia visual en todo el proyecto.
               https://gcba.github.io/estandares/herramientas_y_recursos/ui_kit/






















                Librerías en Figma:Las librerías son archivos que nos permiten compartir todos los
                 componentes y estilos creados en ellas con el equipo. A nivel de organización, se
                las trata como un archivo más que se utilizan para sistemas de diseño o assets que
                 se quieran compartir entre archivos y proyectos. Estas librerías pueden incluir los
                   colores, tipografías y componentes que se diseñaron previamente. Se utilizan,
                mayoritariamente, cuando trabajamos en equipo, pero podemos hacer uso de ellas
                 sin necesidad de publicarlas, sino de forma privada. Esto nos ayudará a acceder a
                              todos nuestros estilos de una forma mucho más dinámica.

               Guías de estilo (Style Guides):Podemos crear guías de estilo que se verán en el
               panel de opciones de herramientas, como por ejemplo:



                   ●  Estilos de colores
                   ●  Estilos de Tipografías
                   ●  Estilos de Grillas
                   ●  Estilos de Efectos
                   ●  (sombras, blur, etc.)]]></page><page Index="11"><![CDATA[En este ejemplo, aplicaremos la guía de estilo para textos.



               Para crearla, debemos:



                   ●  Seleccionar el texto que queremos
                   ●  Presionar el ícono “Style”
                   ●  Presionar el ícono “Create Style”]]></page><page Index="12"><![CDATA[Aparecerá un modal para introducir el nombre de nuestro estilo.


                   ●  Escribir nombre
                   ●  Presionar “Create Style”












                                                 El estilo creado aparecerá en el panel de opciones
                                                 de herramienta listo para su uso.







               Ejemplos de UI Kit:



               UI Kit
               https://www.figma.com/community/file/1005441663368022098/ui-kit

               iOS 15 UI Kit for Figma
               https://www.figma.com/community/file/984106517828363349]]></page><page Index="13"><![CDATA[Tendencias y evoluciones de los UI Kits en el diseño de UX:


               Integración con diseño de sistemas.



               Los sistemas de diseño son un conjunto
               de estándares y componentes reutilizables
               que permiten mantener la coherencia en
               los proyectos de diseño.
               Los UI Kits modernos ahora incluyen no
               solo componentes visuales, sino también
               guías de estilo, principios de diseño y
               patrones de interacción, lo que facilita la
               creación de interfaces coherentes y
               escalables.








               Componentes modulares y personalizables.




               Los UI Kits han evolucionado para ser altamente modulares y personalizables. Los
               diseñadores pueden ahora ajustar fácilmente los componentes para que se adapten
               a las necesidades específicas de su proyecto.
               Esta flexibilidad es crucial en un entorno donde los requisitos pueden cambiar
               rápidamente y las marcas buscan diferenciarse con diseños únicos.




               Enfoque en la accesibilidad.



               Se ha convertido en un aspecto fundamental en el diseño de UX. Los UI Kits
               modernos incorporan mejores prácticas de accesibilidad, asegurando que los
               componentes sean utilizables por personas con diversas discapacidades.
               Esto incluye el uso de colores contrastantes y tipografías legibles.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Uso de tecnologías avanzadas.

               Como Figma, Sketch y Adobe XD ha transformado la manera en que se desarrollan
               y utilizan los UI Kits.


               Estas herramientas permiten la creación de componentes interactivos y prototipos
               en tiempo real, facilitando la colaboración entre diseñadores, desarrolladores y otros
               stakeholders.



               Además, la integración de plugins y recursos comunitarios ha expandido las
               posibilidades creativas y funcionales de los UI Kits



               Adaptación a diseño responsivo.



               Con el aumento del uso de dispositivos móviles, la adaptabilidad se ha vuelto
               esencial. Los UI Kits modernos están diseñados para ser completamente
               responsivos, ofreciendo componentes que funcionan de manera efectiva en
               diferentes tamaños de pantalla.



               Esto asegura que las interfaces se vean y funcionen bien en dispositivos móviles,
               tabletas y escritorios.


               Incorporación de animaciones y microinteracciones.



               Han ganado popularidad como una forma de mejorar la experiencia del usuario.
               Los UI Kits ahora incluyen animaciones predefinidas y microinteracciones que los
               diseñadores pueden integrar fácilmente en sus proyectos. Estas animaciones no
               solo hacen que la interfaz sea más atractiva, sino que también mejoran la usabilidad
               al proporcionar retroalimentación visual inmediata.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Énfasis en la simplicidad y el minimalismo


               El diseño minimalista sigue siendo una tendencia fuerte en el diseño de UX. Los UI
               Kits han adoptado esta tendencia, ofreciendo componentes que siguen principios de
               diseño limpio y simple.



               Este enfoque no solo mejora la estética de la interfaz, sino que también facilita la
               navegación y la comprensión por parte del usuario.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Evolución hacia kits de diseño temáticos.


               En lugar de ofrecer un solo conjunto de
               componentes genéricos, muchos UI
               Kits ahora se especializan en sectores
               específicos como e-commerce,
               educación, salud, y tecnología
               financiera. Estos kits temáticos
               incluyen componentes diseñados para
               satisfacer las necesidades particulares
               de cada sector, permitiendo a los
               diseñadores crear interfaces más
               relevantes y efectivas.



               Colaboración y recursos comunitarios.



               La colaboración se ha convertido en
               una parte integral del diseño de UI
               Kits. Plataformas como Figma
               Community y Dribbble permiten a los
               diseñadores compartir sus propios kits
               y descargar los de otros, promoviendo
               un intercambio de ideas y prácticas.
               Esta comunidad activa ha llevado a
               una rápida evolución y mejora de los
               UI Kits disponibles.]]></page><page Index="17"><![CDATA[Implementación de inteligencia artificial.


               Aunque aún en sus primeras etapas, la inteligencia artificial está comenzando a
               influir en la creación y personalización de UI Kits.

               Herramientas impulsadas por IA pueden sugerir ajustes de diseño basados en
               análisis de datos y comportamiento del usuario, permitiendo a los diseñadores
               optimizar las interfaces de manera más eficiente y efectiva.






               UI Kit vs. Sistemas de diseño





                                                              Los UI Kits son útiles para acelerar el
                                                              proceso de diseño al proporcionar
                                                              elementos listos para usar que se
                                                              pueden personalizar según las
                                                              necesidades del proyecto. Por otro lado,
                                                              un Design System es un marco mucho
                                                              más amplio que incluye no solo
                                                              componentes visuales, sino también
                                                              principios de diseño, directrices de estilo,
                                                              patrones de interacción, y una filosofía
                                                              general de diseño. Un Design System
               proporciona un conjunto de reglas y herramientas que guían el desarrollo y
               mantenimiento de la interfaz de usuario en todos los productos de una organización.
               Incluye documentación detallada sobre cómo y cuándo utilizar los componentes,
               asegurando coherencia y alineación con los objetivos de la marca en todos los
               niveles.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Si bien ambos conceptos están relacionados, hay algunas diferencias clave:

               Alcance: Un UI Kit se enfoca en los elementos visuales, mientras que un sistema de
               diseño abarca un conjunto más amplio de reglas y principios de diseño.


               Complejidad: Un sistema de diseño es más complejo y puede incluir componentes
               más avanzados y patrones de diseño.





               Prototipo en Alta fidelidad (Hi-Fi)




               Un wireframe de alta fidelidad es como una maqueta detallada de una interfaz
               digital. A diferencia de los wireframes de baja fidelidad, que son más esquemáticos,
               los de alta fidelidad se asemejan mucho al producto final, incorporando elementos
               visuales y de interacción más precisos.



               ¿Qué caracteriza a un wireframe de alta fidelidad?



                   ●  Mayor detalle: Incluye elementos visuales como tipografía, colores,
                       imágenes e iconos que se asemejan a los que se utilizarán en el producto
                       final.
                   ●  Interactividad: Permite simular la interacción del usuario con la interfaz,
                       como clics, desplazamientos y transiciones.
                   ●  Contenido realista: Incorpora el contenido real que se mostrará en la
                       aplicación o sitio web, como texto, imágenes y videos.
                   ●  Diseño visual: Se presta atención a la estética y la apariencia general de la
                       interfaz, siguiendo las guías de estilo establecidas.]]></page><page Index="19"><![CDATA[¿Para qué sirven los wireframes de alta fidelidad?



                                                         Validación de diseño: Permiten evaluar si el
                                                         diseño es funcional y atractivo para los
                                                         usuarios antes de invertir en el desarrollo.



                                                         Comunicación con el equipo: Facilitan la
                                                         comunicación entre diseñadores,
                                                         desarrolladores y otras partes interesadas,
                                                         asegurando que todos tengan una visión
                                                         clara del producto final.


                                                         Pruebas de usabilidad: Se pueden realizar
                                                         nuevamente pruebas de usabilidad con
               usuarios reales para identificar problemas de usabilidad y realizar mejoras.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Los wireframes de alta fidelidad son una herramienta esencial en el proceso de
               diseño de productos digitales. Al proporcionar una representación visual y funcional
               del producto final, ayudan a garantizar que el diseño sea efectivo y satisfaga las
               necesidades de los usuarios.






               Reflexión Final



               En esta clase hemos explorado desde los componentes básicos de un UI Kit hasta
               la creación de prototipos de alta fidelidad. Hemos comprendido la importancia de la
               coherencia visual, la eficiencia que ofrecen los sistemas de diseño y la relevancia de

               los prototipos en el proceso de diseño.

               Puntos clave a destacar:


               UI Kits: Son como una biblioteca de componentes prediseñados que garantizan la
               coherencia visual en un proyecto. Al utilizar un UI Kit, los diseñadores ahorran
               tiempo y aseguran que la interfaz sea consistente y profesional.


               Sistemas de Diseño: Van más allá de los UI Kits, estableciendo un conjunto de
               reglas y principios de diseño que guían todo el desarrollo de un producto. Un
               sistema de diseño promueve la escalabilidad y la mantenibilidad.



               Prototipado: Es un proceso iterativo que permite validar ideas, obtener feedback y
               refinar el diseño antes de la implementación. Los prototipos de alta fidelidad ofrecen
               una vista previa muy cercana al producto final.


               Elementos Compositivos: El color, la tipografía, el espacio y otros elementos

               visuales son fundamentales para crear interfaces atractivas y funcionales.]]></page><page Index="21"><![CDATA[Materiales y Recursos Adicionales


               Para complementar los contenidos de esta clase, hemos seleccionado recursos
               útiles que te ayudarán a profundizar en los conceptos trabajados:

                          ○  Figma Community
                              https://www.figma.com/community



                          ○  UI18 Freebies
                              https://ui8.net/categories/freebies


                          ○  Psicologia de los objetos cotidianos


               Estos recursos están diseñados para reforzar los conceptos fundamentales y
               preparar el terreno para el trabajo práctico en el proyecto final. ¡Exploralos y llevá tu
               aprendizaje al siguiente nivel!




               Preguntas para Reflexionar



                   ●  ¿Cómo podemos mejorar la colaboración entre diseñadores y desarrolladores
                       utilizando UI Kits y sistemas de diseño?

                   ●  ¿Cuál es el papel de la inteligencia artificial en el futuro del diseño de
                       interfaces?

                   ●  ¿Cómo podemos garantizar la accesibilidad en nuestros diseños?]]></page><page Index="22"><![CDATA[Situación en TalentoLab
















                                                       Seguimos sumando desafíos al proyecto
                                                       semana a semana.
                                                       Es importante que vayas realizando el proceso
                                                       de forma ordenada y siguiendo las
                                                       indicaciones.
                                                       Si lo culminaste podes pasar por el after class
                                                       y ajustar detalles con tu instructor/a del equipo
                                                       de Talentos.



               Si no lograste cumplir con el plazo establecido, es importante que intentes
               completar tus asignaciones de tareas dentro del tiempo estipulado, ya que esto
               también es parte del proceso de aprender a trabajar en equipo y respetar los
               tiempos pautados.





               ¡Sigamos adelante!]]></page><page Index="23"><![CDATA[Ejercicios Prácticos



               ¡Atención Talentos!

                                              Esta semana el equipo de Talento Lab tiene un nuevo
                                              desafío para compartirte.


                                              Tarea para el Proyecto:



                                              UI Kit
                                              Vamos a crear el UI Kit correspondiente a nuestro caso
                                              de estudio en Figma, el cual deberá incluir:





                   ●  Paleta de color: primario, secundario y acento y a parte el color de fondo y el
                       de tipografía, todos con sus respectivos códigos hexadecimales por ej:
                       #58C3BB
                   ●  Jerarquías tipográficas: Tipografía correspondiente a las guidelines y sus
                       variables tipográficas con sus muestras (light - medium - bold - italic) para
                       títulos, subtítulos, párrafos, citas, botones y lo que se necesite.
                   ●  Sistema de íconos: estado activo y estado desactivado.
                   ●  Componentes: tales como barras de navegación superiores e inferiores,
                       tarjetas, botones (con sus variables), formularios, modales, etc.
                   ●  Ilustraciones y figuras: sólo si el proyecto lo requiere.


               Diferenciar por medio de títulos qué elementos estamos mostrando y todo se
               presenta en un archivo unificado visualmente atractivo.



               Mostrar la evolución de pantallas desde wireframes a mano a alta fidelidad.]]></page><page Index="24"><![CDATA[Ejemplo de UI Kit :




































               Ejemplo de evolución de prototipo:]]></page><page Index="25"><![CDATA[Próximos Pasos


               En preparación para la siguiente clase:

                   ●  Desarrollá tu UI Kit adaptado a tu proyecto y necesidades específicas.


                   ●  Explorá  las últimas tendencias y herramientas en el campo del diseño de
                       interfaces.

                   ●  Intentá estar al día con el proceso de prototipado que venimos realizando]]></page><page Index="26"><![CDATA[]]></page></pages></Search>