<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[Fundamentos del



     Diseño UX













              Clase 02]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 2: Prototipado.



               Índice


                   1.  Prototipo
                   2.  Wireframing
                   3.  Wireframe a mano
                   4.  Wireframe en digital
                   5.  Figma
                   6.  Reflexión Final
                   7.  Ejercicios
                   8.  Materiales y Recursos Adicionales
                   9.  Preguntas para Reflexionar
                   10. Próximos Pasos





               Objetivos de la Clase.




                   ●  Comprender el Concepto de Prototipo y Wireframing:
                   ●  Definir qué es un prototipo y la importancia del wireframing en el proceso de
                       diseño.
                   ●  Desarrollar Habilidades en Wireframing a Mano:
                   ●  Aprender a crear wireframes a mano, fomentando la creatividad y la rapidez
                       en la conceptualización de ideas.
                   ●  Introducir el Wireframing Digital
                   ●  Explorar Figma]]></page><page Index="3"><![CDATA[Prototipo



                                                                  Los prototipos son piezas
                                                                  fundamentales en el proceso de
                                                                  diseño de Experiencia de Usuario
                                                                  (UX), ya que permiten explorar y validar
                                                                  soluciones antes de la implementación
                                                                  final. Exploraremos qué son los
                                                                  prototipos, por qué son importantes en
                                                                  el diseño UX, y cómo se integran en el
                                                                  flujo de trabajo de los diseñadores y
                                                                  equipos de desarrollo.




               Su propósito principal es visualizar y probar conceptos antes de invertir recursos
               significativos en el desarrollo completo. Esto permite a los diseñadores y equipos
               identificar problemas potenciales y validar soluciones desde las primeras etapas del proceso
               de diseño.


               Los prototipos juegan un papel crucial en la creación de experiencias digitales exitosas. Al
               permitir a los diseñadores y stakeholders (grupos de interés o personas que tienen un
               interés en las actividades o resultados de un proyecto)  interactuar con una versión
               simulada del producto, se pueden obtener retroalimentaciones valiosas que ayudan a
               refinar y mejorar el diseño antes de llegar a la etapa de desarrollo. Esta iteración temprana
               no solo reduce los riesgos de implementación, sino que también asegura que el producto
               final cumpla con las expectativas y necesidades del usuario final.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Beneficios de Utilizar Prototipos en UX:



                                                               ●  Validación de Conceptos y
                                                           Funcionalidades: los prototipos permiten
                                                           probar la viabilidad de ideas y funcionalidades
                                                           antes de comprometer recursos en el
                                                           desarrollo completo. Esto ayuda a evitar
                                                           costosos rediseños o cambios tardíos.


                                                               ●  Comunicación Efectiva: son
                                                           herramientas poderosas para comunicar ideas
                                                           y visiones de diseño tanto dentro del equipo de
                                                           desarrollo como hacia los stakeholders. Los
                                                           prototipos visuales facilitan una comprensión
                                                           más clara y concreta del diseño propuesto.


                   ●  Reducción de Errores y Costos: identificar problemas de usabilidad o diseño en
                       etapas tempranas del proceso permite corregirlos con mayor facilidad y a un menor
                       costo que durante el desarrollo completo del producto.


                   ●  Alineación del Equipo: los prototipos ayudan a alinear expectativas entre
                       diseñadores, desarrolladores y stakeholders desde el inicio del proyecto,
                       minimizando malentendidos y asegurando que todos estén trabajando hacia los
                       mismos objetivos.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Tipos de Prototipos en el Proceso de Diseño:


               Existen varios tipos de prototipos que pueden ser utilizados a lo largo del proceso de diseño
               UX, cada uno con su propósito específico y nivel de fidelidad:


                   1.  Prototipos de Baja Fidelidad: son representaciones simples y rápidas del diseño,
                       generalmente hechas con lápiz y papel o herramientas de diseño gráfico básicas.

                       Estos prototipos son útiles para explorar conceptos iniciales y obtener feedback
                       rápido.


                   2.  Prototipos de Media Fidelidad: son versiones más detalladas que pueden incluir
                       interacciones básicas y elementos visuales más refinados. Se utilizan para validar el

                       flujo de usuario y la estructura general del diseño.

                   3.  Prototipos de Alta Fidelidad: son simulaciones casi completas del producto final,

                       con detalles visuales precisos y funcionalidades interactivas avanzadas. Estos
                       prototipos son ideales para pruebas de usabilidad exhaustivas y presentaciones a

                       stakeholders.



               Cada tipo de prototipo tiene su momento y lugar en el proceso de diseño, y la elección
               depende del objetivo específico y el contexto del proyecto en curso.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Características de un prototipo

                   ●  Concreto y tangible
                   ●  Funcionalidades básica
                   ●  Beneficios máximos

                   ●  Rápido
                   ●  Barato
                   ●  Desechable


               Un principio básico en el diseño de prototipos es adoptar un enfoque centrado en el
               usuario. Esto implica diseñar no solo para que el producto sea funcional y estéticamente
               agradable, sino también para que sea intuitivo y fácil de usar para los usuarios finales.
               Involucrar a los usuarios en todas las etapas del proceso de diseño y testing garantiza que
               el producto final satisfaga sus necesidades y expectativas.


               Errores típicos en prototipado

                   ●  Gastar demasiado (tiempo, dinero, recursos humanos) en la construcción de un

                       prototipo.
                   ●  Pensar que una aplicación lo arregla todo.
                   ●  Enamorarse del prototipo.

                   ●  Pensar que un prototipo es sinónimo de adopción por parte de los usuarios.


               Los prototipos en UX representan mucho más que simples herramientas de diseño. Son
               vehículos para la innovación, la colaboración y la mejora continua. Al adoptar prácticas
               centradas en el usuario y metodologías ágiles, las organizaciones pueden aprovechar al
               máximo el potencial de los prototipos para crear productos digitales que no solo cumplan,
               sino que superen las expectativas de los usuarios en un mercado cada vez más competitivo
               y dinámico.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Wireframing


















               Wireframing es una de las fases iniciales en la creación de un producto digital y consiste en
               el diseño de la estructura que tendrá cada una de las pantallas o interfaces de ese
               producto. Es decir, un wireframe es el boceto de cómo serán cada una de las pantallas de
               una web o app. Pero uno sin colores, logos o tipografías. Porque lo que importa en el
               wireframing no es el aspecto visual, sino cuál es el orden, qué tipo de contenido irá en cada
               bloque y a dónde lleva cada botón.





               Un wireframe es el esquema de lo que se ve en la pantalla de una web o una app.
               La clave de un buen wireframe es poner el foco en la estructura y jerarquía de los
               elementos. De ahí que pueda diseñarse incluso a bolígrafo en la hoja de una libreta.
               Imaginá que fueras a amueblar un salón vacío. Primero decidirías dónde va el sillón y dónde
               la tele y luego, una vez definida la distribución, sería el turno de elegir esos muebles. Pues
               el wireframing es algo parecido. En primer lugar, se decide el orden y el tipo de
               contenidos, y a continuación se definen las características concretas de cada elemento.






               Precisamente para centrarnos en la estructura, los wireframes suelen realizarse con
               elementos lo más neutrales posibles. En blanco o negro o con diferentes tonalidades de
               gris, sin imágenes ni textos de ejemplo, y también sin logo.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Wireframe a mano (Sketch)




               Un wireframe a mano es un boceto de baja fidelidad que se realiza a mano para representar
               la estructura de una aplicación móvil:
                   ●  Se trata de una representación visual básica y bidimensional.
                   ●  Es un adelanto del diseño final que muestra cómo se relacionan los elementos entre
                       sí.
                   ●  Se utiliza para definir el contenido, los bloques y su ubicación.
                   ●  Se puede hacer en papel.
                   ●  Es la forma más sencilla y económica de crear wireframes.




























               Wireframe Digital

               Se trata de modelos digitales muy
               simplificados, casi esqueléticos en su falta
               de detalle, para que nada distraiga del
               objetivo principal: probar la estructura de
               trabajo, su arquitectura y funcionalidad.
               Disponer de estos elementos sin ningún
               diseño o contenido real ayuda a]]></page><page Index="9"><![CDATA[comprender las relaciones entre ellos y si funcionan de forma lógica y práctica para ofrecer
               resultados al usuario.



               Al ser digital nos permite agregar un poco más de detalles y prolijidad que en el wireframe a
               mano, pero sigue siendo un boceto de los elementos que forman la interfaz.




               Tendencias en prototipado



                   ●  Prototipado con Inteligencia Artificial (IA): la IA está transformando la manera de
                       crear prototipos, permitiendo automatizar tareas repetitivas y así acelerar el proceso
                       de creación, impulsando la productividad. Esto también ha facilitado que personas
                       con poca experiencia técnica hoy puedan realizar prototipos avanzados.

                   ●  Diseño centrado en la accesibilidad: prototipar teniendo en cuenta a usuarios con
                       discapacidades, desde las primeras etapas del diseño, está siendo crucial. Las
                       mejores prácticas incluyen crear prototipos que permitan simular interacciones
                       accesibles, como navegación con teclado o lectores de pantalla.

                   ●  Prototipado colaborativo en tiempo real: hoy existen varias herramientas que
                       permiten a múltiples diseñadores, desarrolladores y stakeholders trabajar en el
                       mismo prototipo de forma simultánea, agilizando los ciclos de retroalimentación y
                       mejorando la comunicación dentro de los equipos.

                   ●  Prototipos responsivos y adaptables: con la multiplicidad de dispositivos
                       existentes, los prototipos que se adaptan a pantallas de diferentes tamaños se han
                       vuelto esenciales. Crear diseños responsivos desde el principio ayuda a los equipos
                       a visualizar cómo se verán y comportarán los productos en una variedad de
                       contextos (dispositivos móviles, de escritorio y relojes inteligentes).

                   ●  Prototipado low-code/no-code: esta tendencia está permitiendo que personas sin
                       conocimientos de programación puedan crear prototipos funcionales y MVP sin
                       necesidad de escribir código.]]></page><page Index="10"><![CDATA[●  Testeo remoto y a escala: las herramientas de prototipado ahora se integran con
                       plataformas de testeo remoto, permitiendo pruebas de usuario escalables y rápidas.
                       Así, los equipos pueden ejecutar tests de usabilidad con usuarios reales de forma
                       remota, analizando su comportamiento sin necesidad de estar físicamente
                       presentes.

                   ●  Prototipado de experiencias de voz: con la creciente popularidad de dispositivos
                       de voz como Alexa, Google Assistant o Siri, las herramientas de prototipado están
                       empezando a incluir funcionalidades para diseñar y probar experiencias de usuario
                       basadas en comandos de voz.






               Figma






                                          Figma es una herramienta de diseño colaborativo basada en la
                                          web que se utiliza principalmente para la creación de interfaces
                                          de usuario (UI) y experiencias de usuario (UX). Es muy popular
                                          entre diseñadores, desarrolladores y equipos de producto
                                          porque permite trabajar en tiempo real, lo que facilita la
                                          colaboración y la retroalimentación instantánea.






               Características:


                   ●   Diseño de Interfaces: Figma permite crear prototipos y diseños de aplicaciones,
                       sitios web y otros productos digitales. Podés diseñar desde wireframes hasta
                       interfaces completamente detalladas.
                   ●  Colaboración en Tiempo Real: una de las características más destacadas de
                       Figma es que múltiples usuarios pueden trabajar en el mismo archivo]]></page><page Index="11"><![CDATA[simultáneamente. Esto significa que los equipos pueden ver los cambios en tiempo
                       real, lo que mejora la comunicación y la eficiencia.
                   ●  Basado en la Nube: al ser una herramienta basada en la web, no necesitás
                       descargar software ni preocuparte por la compatibilidad de sistemas operativos. Solo
                       necesitas un navegador y conexión a internet.
                   ●  Prototipado Interactivo: Figma permite crear prototipos interactivos que simulan la
                       navegación y la experiencia del usuario, lo que es útil para pruebas y
                       presentaciones.
                   ●  Componentes y Estilos Compartidos: podés crear componentes reutilizables y
                       estilos de diseño que se pueden aplicar en diferentes partes del proyecto, lo que
                       ayuda a mantener la consistencia visual.


               Práctica en Figma:


               Crear una cuenta: primero, ingresá a la página de Figma y registrate. Podés usar la versión
               gratuita, que es bastante completa.


               Crear una cuenta en Figma es muy sencillo. Seguí los pasos:

                   1.  Visita el sitio web de Figma: Ve a figma.com
                   2.  Hacé clic en "Sign up": En la página principal, busca el botón que dice "Sign up" o
                       "Registrate".
                   3.  Eligí un método de registro: podés registrarte usando tu correo electrónico o a través
                       de cuentas de Google o Slack. Si elegís el correo, asegurate de ingresar uno válido.
                   4.  Completá la información: si te registras con correo, deberás proporcionar tu nombre,
                       dirección de correo y crear una contraseña.
                   5.  Verificá tu correo: si te registraste con tu correo, Figma te enviará un enlace de
                       verificación. Ve a tu bandeja de entrada y haz clic en el enlace para activar tu
                       cuenta.
                   6.  Iniciá sesión: una vez que tu cuenta esté verificada, regresá a Figma e iniciá sesión
                       con tus credenciales.




                       ¡Y listo! Ahora podés empezar a explorar y crear tus diseños en Figma.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Crear un nuevo archivo: una vez que estés en tu panel, hacé clic en "New File" para
               comenzar un nuevo proyecto.



               Interfaz de trabajo: familiarizate con la interfaz. A la izquierda, encontrarás la barra de
               herramientas y las capas; en el centro, el área de diseño; y a la derecha, las propiedades
               del objeto seleccionado.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Herramientas de diseño: usá las herramientas de forma (rectángulos, círculos, etc.) para
               crear tus elementos. También podés importar imágenes y usar texto.











               Prototipado: si deseas crear un prototipo interactivo, podés usar la pestaña de "Prototype"
               para enlazar diferentes pantallas y definir interacciones.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Colaboración: una de las mejores características de Figma es que permite la colaboración
               en tiempo real. Podés invitar a otros/as a tu archivo y trabajar en conjunto.


























               Exportar: Cuando termines, podés exportar tus diseños en diferentes formatos (PNG, JPG,
               SVG, etc.) desde el panel de propiedades.



























               Con práctica, te volverás más ágil en su uso. Si tenés alguna pregunta específica o
               necesitas más detalles, ¡no dudes en preguntar!]]></page><page Index="15"><![CDATA[Reflexión Final


               Al finalizar nuestra clase sobre Prototipos y Wireframing, es importante tomar un momento
               para reflexionar sobre lo que hemos aprendido y cómo podemos aplicar estos
               conocimientos en nuestro camino como diseñadores/as.

               Primero, hemos profundizado en el concepto de prototipo y la importancia del wireframing
               en el proceso de diseño. Entender que un prototipo no es solo un modelo, sino una
               herramienta esencial para comunicar ideas y validar conceptos, es un paso crucial en
               nuestro desarrollo profesional. El wireframing, por su parte, nos permite estructurar y
               visualizar nuestras ideas de manera clara y efectiva, lo que facilita la comunicación con
               nuestros equipos y clientes.


               La práctica de crear wireframes a mano es una experiencia valiosa. Al dibujar nuestras
               ideas, no solo ejercitamos nuestra creatividad, sino que también aprendemos a pensar
               rápidamente y a iterar sobre nuestras propuestas. Esta habilidad es fundamental, ya que en
               el diseño, la agilidad y la flexibilidad son clave para adaptarnos a los cambios y mejorar
               nuestras soluciones.

               Además, la introducción al wireframing digital a través de Figma nos abre un mundo de
               posibilidades. Figma es una herramienta poderosa que no solo nos permite crear
               wireframes de manera más eficiente, sino que también fomenta la colaboración en tiempo
               real. Esperamos que se sientan motivados/as para explorar esta plataforma y aprovechar
               sus funcionalidades en sus futuros proyectos.


               Los ejercicios y los materiales adicionales son recursos que pueden seguir utilizando para
               fortalecer sus habilidades.


               No duden en compartir sus creaciones y buscar retroalimentación, ya que esto enriquecerá
               su proceso de aprendizaje. Recuerden que el diseño es un viaje continuo de aprendizaje y
               exploración. ¡Sigan adelante y no duden en preguntar si necesitan apoyo!]]></page><page Index="16"><![CDATA[Materiales y Recursos Adicionales


               Para complementar los contenidos de esta clase, hemos seleccionado recursos útiles que te
               ayudarán a profundizar en los conceptos trabajados:

                          ○  Figma
                              figma.com

                          ○  Figma Learn
                              https://help.figma.com/hc/es-419

                          ○  Guía sobre cómo compartir recursos y sobre permisos
                              https://help.figma.com/hc/es-es/articles/1500007609322-Gu%C3%ADa-sobre
                              -c%C3%B3mo-compartir-recursos-y-sobre-permisos


               Libros Recomendados

                          ○  "No me hagas Pensar" Steve Krug
                              Este libro es fundamental para entender los principios básicos de usabilidad
                              en el diseño UX. Krug ofrece consejos prácticos para mejorar la experiencia
                              de los usuarios de forma sencilla y efectiva.


               Estos recursos están diseñados para reforzar los conceptos fundamentales y preparar el
               terreno para el trabajo práctico en el proyecto final. ¡Exploralos y llevá tu aprendizaje al
               siguiente nivel!]]></page><page Index="17"><![CDATA[Preguntas para Reflexionar






                   ●  ¿Qué es un prototipo y por qué crees que es importante en el proceso de diseño?

                   ●  ¿De qué manera el ejercicio de wireframing a mano fomentó tu creatividad y rapidez
                       en la conceptualización de ideas?

                   ●  Wireframing Digital: ¿Qué diferencias notaste entre el wireframing a mano y el
                       wireframing digital en Figma? ¿Cuál prefieres y por qué?


                   ●  ¿Qué funcionalidades de Figma te parecieron más útiles o interesantes? ¿Cómo
                       crees que estas herramientas pueden mejorar tu proceso de diseño?

                   ●  ¿Qué aprendiste sobre vos a través de esta clase? ¿Hubo algo que te sorprendió?]]></page><page Index="18"><![CDATA[Situación en TalentoLab














               ¡Llegó el gran día! Hoy es tu primer día como talento en el equipo de TalentoLab.


                                                       A continuación, se te asignarán tus primeras
                                                       tareas. Es importante que intentes resolverlas en el
                                                       tiempo estipulado (1 semana); esto también se
                                                       trata de aprender a trabajar con los tiempos de un
                                                       equipo de trabajo.


                                                       Recordá que tenés que tomar como base uno de
                                                       los proyectos de experiencia de usuario (UX)
                                                       propuestos en la Clase 1.


                                                       ¡Adelante! ¡Es hora de empezar a trabajar
                                                       juntos/as y dejar una huella en el mundo digital!






               Ejercicios Prácticos



               ¡Atención Talentos!


               Sofía Gómez  la Jefa de Prototipado que es dinámica y muy detallista, te solicita las
               siguientes tareas y te deja ejemplos de guía.
               Cualquier duda sabes que tu instructor/a, te acompañará en todo el recorrido.]]></page><page Index="19"><![CDATA[Tarea para el Proyecto: Wireframe a mano.


               Realizá el boceto del Wireframe a mano del “Happy Path”, es decir el camino feliz que
               recorre el usuario para solucionar su problema en nuestra app.
               Empieza por Registrarse en la app, llega a la Home, y luego las siguientes pantallas para
               completar el happy path.


               Ejemplo:]]></page><page Index="20"><![CDATA[Tarea para el Proyecto: Wireframe Digital.


               Luego de tener todos los bocetos de las pantallas a mano y usándolos de referencia
               haremos los Wireframes Digitales.
               Los wireframes digitales van a estar en Fidelidad Baja, es decir, en escala de grises, sin el
               contenido de texto específico, ni imágenes aplicadas.


               Ejemplo:]]></page><page Index="21"><![CDATA[Próximos Pasos


               En preparación para la siguiente clase:

                   ●  Asegurate dedicar tiempo a crear wireframes en diferentes contextos

                   ●  Explorá Figma, experimenta con las herramientas y funcionalidades que ofrece la
                       plataforma.

                   ●  Intentá reflexionar sobre el proceso creativo.]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page></pages></Search>