<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="26"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la

     Programación con






     Python
        Diseño UI









              Clase 08
                Clase 08]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 8: Color y Tipografía






               Índice


                   1.  Color en UI: paletas de colores
                   2.  Regla del 60 30 10
                   3.  Tipografía
                   4.  Jerarquía y legibilidad
                   5.  Reflexión Final
                   6.  Ejercicios
                   7.  Materiales y Recursos Adicionales
                   8.  Preguntas para Reflexionar
                   9.  Próximos Pasos






               Objetivos de la Clase

                   ●  Identificar los diferentes roles del color en el diseño de interfaces.
                   ●  Comprender cómo el color influye en la percepción del usuario.
                   ●  Entender cómo la tipografía afecta la legibilidad y la jerarquía visual
                   ●  Aplicar principios de legibilidad para mejorar la experiencia del usuario
                   ●  Realizar ejercicios prácticos]]></page><page Index="3"><![CDATA[Color en UI: paletas de colores.



               El color es un elemento fundamental en el diseño de interfaces de usuario (UI). Más
               allá de ser un simple adorno visual, el color juega un papel crucial en la forma en
               que los usuarios perciben, interactúan y se sienten con una aplicación o sitio web.


































               ¿Por qué es importante el color en el diseño de UI?


               Emoción y psicología: los colores evocan emociones y asociaciones específicas.
               El rojo, por ejemplo, puede asociarse con la pasión o el peligro, mientras que el azul
               puede transmitir calma y confianza.


               Jerarquía visual: el color ayuda a establecer una jerarquía visual, guiando la
               atención del usuario hacia los elementos más importantes.



               Accesibilidad: la elección de los colores adecuados es crucial para garantizar que
               la interfaz sea accesible para todos los usuarios, incluidos aquellos con daltonismo.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Creando Paletas de Colores Efectivas.















               Al crear una paleta de colores para una interfaz de usuario, es importante considerar
               los siguientes factores:


                   ●  Objetivo de la interfaz: ¿Cuál es el propósito principal de la interfaz? ¿Qué
                       emociones quieres evocar?
                   ●  Público objetivo: ¿Quiénes son los usuarios principales? ¿Qué colores
                       resonarán con ellos?
                   ●  Contraste: ¿Hay suficiente contraste entre los colores para que los elementos
                       sean legibles?
                   ●  Accesibilidad: ¿Cumple la paleta de colores con las pautas de accesibilidad?


               La psicología del color es un campo fascinante que estudia cómo los diferentes
               colores pueden evocar emociones y reacciones específicas en las personas. En el
               diseño de interfaces de usuario, la elección de los colores adecuados es crucial para
               crear experiencias de usuario significativas y efectivas.


               ¿Cómo influyen los colores en nuestras emociones?



                   ●  Rojo: asociado con la pasión, la energía,
                       el peligro y la urgencia; puede estimular
                       la acción y aumentar la frecuencia
                       cardíaca.
                   ●  Naranja: evoca alegría, entusiasmo y
                       creatividad; se utiliza a menudo para
                       llamar la atención y estimular el apetito.]]></page><page Index="5"><![CDATA[●  Amarillo: representa la felicidad, la optimismo y la energía; puede estimular
                       la mente y mejorar la visibilidad.
                   ●  Verde: simboliza la naturaleza, la frescura, la armonía y la calma; se utiliza
                       para transmitir tranquilidad y relajación.
                   ●  Azul: asociado con la confianza, la estabilidad, la tranquilidad y la
                       inteligencia; se utiliza a menudo para crear una sensación de calma y
                       fiabilidad.
                   ●  Violeta: representa la creatividad, la espiritualidad y la sabiduría; puede
                       evocar sentimientos de lujo y sofisticación.
                   ●  Rosa: asociado con el amor, la feminidad y la ternura; puede crear una
                       sensación de calidez y confort.
                   ●  Negro: simboliza el poder, el misterio, la elegancia y la sofisticación; puede
                       crear una sensación de profundidad y sofisticación.
                   ●  Blanco: representa la pureza, la inocencia, la limpieza y la perfección; se
                       utiliza a menudo para crear una sensación de espacio y tranquilidad.



               Aplicación de la psicología del color en el diseño de

               interfaces.



                   ➔  Botones de llamada a la acción: el rojo es
                       un color común para los botones de llamada
                       a la acción, ya que incita a la acción.
                   ➔  Sitios web de comercio electrónico: los
                       colores cálidos como el naranja y el rojo
                       pueden estimular las compras impulsivas.
                   ➔  Aplicaciones de salud y bienestar: los
                       colores verdes y azules se utilizan a menudo
                       para transmitir calma y relajación.
                   ➔  Marcas de lujo: el negro, el dorado y el
                       violeta se utilizan para crear una sensación
                       de exclusividad y sofisticación.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Factores a considerar al elegir los colores




                   ●  Cultura: los significados de los colores pueden variar según la cultura.
                   ●  Contexto: el significado de un color puede cambiar dependiendo del contexto
                       en el que se utilice.
                   ●  Accesibilidad: es importante elegir combinaciones de colores que sean
                       accesibles para personas con daltonismo.


               Hay 3 cosas importantes sobre el color que deben saber: Hue, Value &
               Saturation.






































               1. Hue:
               Hue es el color tal cual lo vemos, el color con su saturación en un modo natural. Por
               ejemplo el azul, el amarillo, rojo, etc. Sin ninguna variación de luz y oscuridad.]]></page><page Index="7"><![CDATA[2. Saturation:
               Ahora hablemos de saturación, saturación tiene que ver con la intensidad del color,
               cuando saturamos un color lo que estamos haciendo es lograr un color más intenso
               y vivo, mientras que cuando desaturamos como resultado tenemos un color más
               opaco, un ejemplo de esto es que al desaturar por completo un color lo que
               obtenemos como resultado es un color gris.


               3. Value:
               Value tiene que ver con luz y la oscuridad que tiene el color, un claro ejemplo en
               nuestra vida diaria es ver que cosas están más cerca a la luz y que otras en un
               segundo plano con más oscuridad. El Value es que tanta luz o oscuridad hay en el
               color lo que a su vez nos da una sensación de planos. Cuando un color tiene el
               value al 100% da como resultado un color blanco. Cuando un color tiene el value al
               0% da como resultado un color negro.



               La Importancia de la Accesibilidad en la Elección de Colores


               La elección de los colores en el diseño de interfaces no es solo una cuestión
               estética, sino también un factor crucial para garantizar la accesibilidad de nuestros
               productos digitales. Una paleta de colores bien seleccionada asegura que todos los
               usuarios, incluidos aquellos con discapacidades visuales, puedan interactuar con
               nuestra interfaz de manera efectiva.


               ¿Por qué es importante la accesibilidad del color?



                   ●  Daltonismo: muchas personas experimentan algún tipo de daltonismo, lo que
                       dificulta distinguir ciertos colores.
                   ●  Bajo contraste: un bajo contraste entre el texto y el fondo puede hacer que el
                       contenido sea ilegible, especialmente para personas con baja visión.
                   ●  Dispositivos y entornos: las condiciones de iluminación y los diferentes tipos
                       de pantallas pueden afectar la percepción del color.]]></page><page Index="8"><![CDATA[¿Cómo garantizar la accesibilidad a través del color?



               Es importante asegurarse que haya un contraste adecuado entre el texto y el
               fondo. Las guías de accesibilidad, como WCAG, proporcionan ratios de contraste
               mínimos.


               A su vez, es recomendable utilizar una paleta de colores limitada y evitar
               combinaciones que puedan ser difíciles de distinguir para personas con daltonismo.


               Existen herramientas de comprobación en línea y extensiones de navegador que
               permiten evaluar la accesibilidad de tus combinaciones de colores.


               Se pueden realizar pruebas con usuarios, invitando a personas con diferentes
               tipos de visión a probar tu interfaz para obtener feedback directo.






               Consejos prácticos para elegir colores accesibles.



                   1.  Utiliza generadores de paletas de colores accesibles: estas herramientas
                       te ayudarán a crear combinaciones de colores que cumplan con los
                       estándares de accesibilidad.
                   2.  Evita combinaciones de colores similares: no utilices colores que sean
                       difíciles de distinguir, como rojo y verde, o azul y amarillo.
                   3.  Prueba tus diseños en diferentes dispositivos: asegurate de que tu
                       interfaz se vea bien y sea legible en diferentes pantallas y condiciones de
                       iluminación.
                   4.  Sigue las pautas de accesibilidad: familiarizate con las pautas de
                       accesibilidad como WCAG (Web Content Accessibility Guidelines) para
                       garantizar que tu diseño cumpla con los estándares.]]></page><page Index="9"><![CDATA[La psicología del color es una herramienta poderosa para los diseñadores de
               interfaces. Al comprender cómo los diferentes colores afectan las emociones y el
               comportamiento de los usuarios, podemos crear diseños más efectivos y atractivos.
               Sin embargo, es importante recordar que la elección de los colores debe ser
               siempre coherente con la marca y el mensaje que se desea transmitir.




               El Color en Material Design

































               El color dominante es el color principal del diseño y debe ser el color más
               prominente y visible. El color secundario es un color complementario que apoya al
               color dominante y proporciona interés visual. El color de acento es un toque de color
               que agrega un poco de emoción y contraste al diseño.


                   ●  Colores Primarios y Secundarios: representan la identidad de la marca y
                       se utilizan en los elementos más importantes de la interfaz, como la AppBar,
                       los botones y los iconos.]]></page><page Index="10"><![CDATA[●  Colores de Acento: se utilizan para resaltar elementos específicos o llamar
                       la atención del usuario.
                   ●  Colores de Superficie: se utilizan para crear profundidad y dimensión en la
                       interfaz.
                   ●  Color del texto: debe contrastar con el fondo para garantizar la legibilidad.


               Ejemplos de Uso del Color en Material Design


                   ➔  Botones: los botones de llamada a la acción suelen utilizar colores de acento
                       para destacarlos.
                   ➔  Iconos: los iconos suelen utilizar colores que complementan los colores
                       primarios y secundarios.
                   ➔  Cards: las tarjetas pueden utilizar diferentes colores de fondo para agrupar
                       información relacionada y crear una jerarquía visual.





               Regla del 60 30 10




               Originaria del diseño de interiores, la regla del 60-30-10 es
               una guía útil para crear combinaciones de colores
               armoniosas y equilibradas. Adaptada al diseño de
               interfaces, esta regla sugiere que una paleta de colores
               efectiva se compone de tres colores principales en las
               siguientes proporciones:



               60%: Color dominante o base. Suele ser un tono neutro y establece el tono general
               de la interfaz.
               30%: Color secundario. Complementa al color dominante y proporciona contraste.
               10%: Color de acento. Se utiliza para destacar elementos importantes y agregar un
               toque de vivacidad.]]></page><page Index="11"><![CDATA[¿Por qué funciona la regla del 60-30-10?



                   ●  Equilibrio visual: la regla crea una sensación de equilibrio y armonía al
                       evitar la sobrecarga visual.
                   ●  Jerarquía: el color dominante establece el fondo, el secundario proporciona
                       soporte y el acento destaca los elementos clave.
                   ●  Facilidad de lectura: el contraste adecuado entre los colores mejora la
                       legibilidad del texto y otros elementos de la interfaz.




               ¿Cómo aplicar la regla en el diseño de interfaces?























               Elegí el color dominante: este color suele ser un tono neutro como el blanco, gris,
               beige o un color suave. Se aplicará a la mayor parte de la interfaz, como el fondo o
               los elementos de fondo.



               Seleccioná el color secundario: este color debe complementar al color dominante
               y proporcionar contraste. Puede ser un tono más oscuro o más claro del color
               dominante, o un color complementario.



               Agregá el color de acento: este color se utiliza para destacar elementos
               importantes, como botones de llamada a la acción, encabezados o iconos.]]></page><page Index="12"><![CDATA[➔  Ejemplo práctico:
                       Imaginá que estás diseñando una aplicación de lectura. Podés utilizar:
                   ●  60%: Blanco (fondo)
                   ●  30%: Gris claro (elementos de fondo, como menús)
                   ●  10%: Azul oscuro (botones, enlaces, títulos)



               Consideraciones adicionales



                   ●  Flexibilidad: La regla del 60-30-10 es una guía, no una regla rígida. Podés
                       ajustarla según las necesidades de tu diseño.
                   ●  Accesibilidad: Asegurate de que la combinación de colores que elijas
                       cumpla con los estándares de accesibilidad, especialmente para personas
                       con daltonismo.






               Beneficios de usar la regla del 60-30-10



                   ➔  Diseño más coherente: una paleta de colores bien definida crea una
                       apariencia más profesional y pulida.
                   ➔  Mayor legibilidad: el contraste adecuado entre los colores mejora la
                       legibilidad del texto.
                   ➔  Mejor experiencia de usuario: una interfaz visualmente atractiva y fácil de
                       navegar mejora la experiencia del usuario.



               En resumen, la regla del 60-30-10 es una herramienta útil para crear paletas de
               colores armoniosas y efectivas en el diseño de interfaces. Al seguir esta guía,
               puedes lograr un equilibrio visual y mejorar la estética general de tus diseños.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Tipografía



               La tipografía, la elección y el uso de fuentes, es un elemento fundamental en el
               diseño de interfaces de usuario (UX). Más allá de la estética, una tipografía bien
               seleccionada y aplicada mejora la legibilidad, la jerarquía visual y la experiencia
               general del usuario.
































               ¿Por qué es importante la tipografía en UX?


                   ●  Legibilidad: una tipografía clara y legible facilita la lectura y comprensión del
                       contenido.
                   ●  Jerarquía visual: distintos tamaños y estilos de fuente guían la atención del
                       usuario hacia los elementos más importantes.
                   ●  Identidad de marca: la tipografía contribuye a crear una identidad de marca
                       coherente y memorable.
                   ●  Emociones: las fuentes pueden evocar diferentes emociones y sensaciones.
                   ●  Accesibilidad: una tipografía adecuada es esencial para garantizar la
                       accesibilidad de la interfaz a personas con discapacidades visuales.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Elementos clave de la tipografía en UX


                   ❖  Fuente: el tipo de letra utilizado. Ejemplos comunes: serif (Times New
                       Roman), sans-serif (Arial), script (cursivas), display (fuentes decorativas).

                   ❖  Tamaño: el tamaño de la fuente determina la legibilidad y la jerarquía visual.

                   ❖  Peso: la grosor de la línea de la fuente (light, regular, bold).
                   ❖  Espaciado: ea distancia entre las letras (tracking) y entre las líneas (leading).

                   ❖  Color: el color de la fuente afecta la legibilidad y el contraste.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Principios de la tipografía en UX


                   1.  Claridad: priorizá la legibilidad sobre la estética.
                   2.  Coherencia: utilizá un número limitado de fuentes para mantener una
                       apariencia consistente.
                   3.  Jerarquía: utilizá diferentes tamaños, pesos y estilos para crear una jerarquía
                       visual clara.
                   4.  Contraste: asegurate de que haya suficiente contraste entre el texto y el
                       fondo.
                   5.  Adaptabilidad: la tipografía debe ser legible en diferentes tamaños de pantalla
                       y dispositivos.


               Ejemplos de buena práctica


               Algunos ejemplos de buenas prácticas son utilizar encabezados, fuentes más
               grandes para destacar los títulos. También es recomendable optar por fuentes claras
               y legibles para facilitar la lectura prolongada en el cuerpo del texto. Resaltar los
               botones de llamada a la acción con un tamaño de fuente mayor y un color
               contrastante también se considera una buena práctica. Por último, utilizar una
               tipografía más pequeña y menos llamativa para el texto complementario
               (microcopy).





               Material Design y la Tipografía



               Material Design propone un sistema de diseño que busca crear interfaces de
               usuario atractivas, intuitivas y coherentes. La tipografía juega un papel fundamental
               en este sistema, ya que contribuye a establecer una jerarquía visual clara, a
               transmitir la personalidad de la marca y a mejorar la legibilidad.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Principios de Material Design en cuanto a Tipografía


                   1.  Claridad y Legibilidad: prioriza fuentes sans-serif, como Roboto, que son
                       claras y fáciles de leer en diferentes tamaños y dispositivos.
                   2.  Jerarquía Visual: utiliza diferentes pesos y tamaños de fuente para crear
                       una jerarquía visual clara y guiar la atención del usuario hacia los elementos
                       más importantes.
                   3.  Espaciado: se recomienda un espaciado generoso entre líneas para mejorar
                       la legibilidad, especialmente en textos largos.
                   4.  Color: se sugiere el uso de colores de alto contraste para asegurar que el
                       texto sea legible en diferentes fondos.
                   5.  Personalización: permite cierta personalización de la tipografía para reflejar
                       la identidad de la marca, siempre y cuando se mantenga dentro de los
                       lineamientos generales del sistema.

               Características de la Tipografía en Material Design


               Roboto: es la fuente principal recomendada por Material
               Design. Es una fuente sans-serif diseñada
               específicamente para pantallas digitales y ofrece una
               excelente legibilidad en diferentes tamaños y
               dispositivos.





               Escalabilidad: la tipografía en Material Design debe ser
               escalable para adaptarse a diferentes tamaños de pantalla y dispositivos, desde
               teléfonos móviles hasta tablets y computadoras de escritorio.

               Adaptabilidad: las fuentes deben ser versátiles y adaptarse a diferentes contextos,
               desde encabezados hasta cuerpos de texto.


               Modernidad: Material Design busca una apariencia moderna y limpia, por lo que las
               fuentes elegidas deben reflejar este estilo.]]></page><page Index="17"><![CDATA[¿Por qué es importante seguir las pautas de Material
               Design en cuanto a tipografía?



               Al utilizar las mismas pautas de tipografía que otras aplicaciones de Material Design,
               se crea una experiencia de usuario más consistente y familiar, generando
               coherencia. Las pautas de Material Design están diseñadas para mejorar la
               usabilidad de las aplicaciones, y la tipografía juega un papel importante en este
               aspecto. Material Design ofrece una estética moderna y atractiva, y la tipografía
               contribuye a crear esta apariencia.



               Jerarquía y legibilidad



               La  jerarquía  visual  y  la  legibilidad  son  dos  pilares
               fundamentales  en  el  diseño  de  experiencias  de
               usuario  (UX).  Ambos  elementos  trabajan  en
               conjunto  para  guiar  al  usuario  a  través  de  una
               interfaz de manera intuitiva y eficiente.

               La  jerarquía  visual  establece  una  relación  de
               importancia  entre  los  diferentes  elementos  de  una
               interfaz. Al igual que en una oración, donde algunas
               palabras  llevan  más peso que otras, en un diseño,
               ciertos elementos deben destacar sobre otros.




               ¿Por qué es importante la jerarquía visual?


                   ●  Orientación del usuario: ayuda al usuario a entender rápidamente qué es lo
                       más importante en la pantalla.
                   ●  Facilita  la  navegación:  guía  al  usuario  a  través  de  la  interfaz  de manera
                       lógica.
                   ●  Mejora la comprensión: hace que la información sea más fácil de procesar.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Jerarquía y Legibilidad en UX: Un Equilibrio Esencial


               La  jerarquía  visual  y  la  legibilidad son dos pilares fundamentales en el diseño de
               experiencias de usuario (UX). Ambos elementos trabajan en conjunto para guiar al
               usuario a través de una interfaz de manera intuitiva y eficiente.

               Elementos que influyen en la jerarquía visual:

                   ●  Tamaño:  los  elementos  más  grandes  suelen  percibirse  como  más
                       importantes.
                   ●  Color: los colores llamativos o contrastantes atraen la atención.
                   ●  Posición: los elementos ubicados en la parte superior o central de la pantalla
                       suelen tener más peso visual.
                   ●  Espacio: el espacio en blanco alrededor de un elemento lo destaca.
                   ●  Tipografía: el tamaño, el peso y el estilo de la fuente influyen en la jerarquía.]]></page><page Index="19"><![CDATA[Legibilidad en UX


               La legibilidad se refiere a la facilidad con la que se puede leer y comprender el texto
               en  una  interfaz.  Una  buena  legibilidad  es  esencial  para  evitar  la  fatiga  visual  y
               garantizar una experiencia de usuario positiva.

               Factores que afectan la legibilidad:


                   ●  Tipografía: la elección de la fuente, el tamaño y el peso es crucial.
                   ●  Color: el contraste entre el texto y el fondo debe ser suficiente.
                   ●  Espaciado: el espacio entre líneas y entre letras debe ser adecuado.
                   ●  Tamaño  de  pantalla:  la  legibilidad  puede  variar  según  el  tamaño  de  la
                       pantalla y la resolución.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Reflexión Final


               El color, la tipografía y la jerarquía visual son elementos fundamentales en el diseño
               de interfaces de usuario (UI). Al dominar estos conceptos, los diseñadores pueden
               crear experiencias de usuario más atractivas, intuitivas y eficaces.


               Recapitulando los puntos clave:

               Color: El color no solo embellece una interfaz, sino que también evoca emociones,
               crea asociaciones y guía la atención del usuario. La elección de una paleta de
               colores adecuada es esencial para transmitir la personalidad de una marca y
               mejorar la usabilidad. La regla del 60-30-10 ofrece una guía práctica para crear
               equilibrio visual en una interfaz.


               Tipografía: La tipografía es más que solo texto. Las fuentes transmiten
               personalidad, jerarquía y legibilidad. La elección adecuada de las fuentes puede
               hacer que una interfaz sea más agradable a la vista y fácil de leer.

               Jerarquía y Legibilidad: La jerarquía visual guía la atención del usuario a través de
               la interfaz. Al establecer una jerarquía clara, se facilita la comprensión de la
               información y se mejora la experiencia del usuario. La legibilidad, por su parte, se
               refiere a la facilidad con la que se puede leer el texto.

               Estos elementos no funcionan de forma aislada. Es fundamental que trabajen en
               conjunto para crear una experiencia coherente y agradable. Por ejemplo, una paleta
               de colores armoniosa puede realzar la legibilidad de una tipografía bien
               seleccionada.]]></page><page Index="21"><![CDATA[Materiales y Recursos Adicionales


               Para complementar los contenidos de esta clase, hemos seleccionado recursos
               útiles que te ayudarán a profundizar en los conceptos trabajados:


                          ○  Material Design
                              https://m3.material.io/

                          ○  Adobe Color
                              https://color.adobe.com/es/


                          ○  Google Font
                              https://fonts.google.com/

                          ○  Typewolf: Un recurso para encontrar inspiración y aprender sobre
                              tipografía.
                              https://www.typewolf.com/


               Estos recursos están diseñados para reforzar los conceptos fundamentales y
               preparar el terreno para el trabajo práctico en el proyecto final. ¡Exploralos y llevá tu
               aprendizaje al siguiente nivel!




               Preguntas para Reflexionar


                   ●  ¿Cómo influyen los diferentes colores en las emociones y el comportamiento
                       de los usuarios? ¿Cómo puedo utilizar esta información para crear
                       experiencias más significativas?
                   ●   ¿Cómo puedo asegurar la legibilidad de la tipografía en pantallas pequeñas?
                   ●  ¿Qué tipo de contraste (color, tamaño, peso) es más efectivo para crear una
                       jerarquía clara?
                   ●  ¿Cómo puedo utilizar los patrones de lectura naturales de los usuarios para
                       guiar su atención?]]></page><page Index="22"><![CDATA[Situación en TalentoLab











                                                      Seguimos sumando desafíos al proyecto
                                                      semana a semana.
                                                      Es importante que vayas realizando el proceso
                                                      de forma ordenada y siguiendo las
                                                      indicaciones.
                                                      Si lo culminaste podes pasar por el after class y
                                                      ajustar detalles con tu instructor/a del equipo de
                                                      Talentos.


               Si no lograste cumplir con el plazo establecido, es importante que intentes
               completar tus asignaciones de tareas dentro del tiempo estipulado, ya que esto
               también es parte del proceso de aprender a trabajar en equipo y respetar los
               tiempos pautados.


               ¡Sigamos adelante!




               Ejercicios Prácticos



               ¡Atención Talentos!

               Esta semana y luego de las pruebas de usabilidad
               solicitadas por Lia y la iteración de prototipo, vuelve
               Max, director de UI, a solicitarte nuevas tareas y te
               comparte un ejemplo de guía de cómo debería ser
               presentado como informe, además de aplicarlos en
               el prototipo funcional.]]></page><page Index="23"><![CDATA[Tarea para el Proyecto:


               Color


               Vamos a utilizar todo lo visto en clase para definir una paleta de 3 colores: 1
               principal, 1 secundario y 1 acento como lo indica Android.
               Asegurate que los colores que elegiste expresen el alma del proyecto que estás
               diseñando.
               Para ello realizaremos las siguientes tareas:


                   1.  Crear la paleta.
                   2.  Realizar un breve informe sobre el analisis de color y allí justificar porque
                       fueron elegidos.
                   3.  Luego los incorporaremos a los elementos de las pantallas.




               En la mayoría de los casos mantendremos el blanco como fondo principal de
               pantallas (aunque no forma parte de la paleta de 3 colores).









               Tipografía


               Considerando todo lo visto en clase vamos a definir una tipografía para utilizar en la
               presentación de la Entrega Final del proyecto. Será únicamente para los títulos, e irá
               acompañada con Roboto en los cuerpos de texto.


                   ●  Asegurate que la tipografía que elijas exprese el alma del proyecto que estás
                       diseñando.
                   ●  Realizar un breve informe sobre tu elección junto con una muestra de la
                       tipografía elegida.
                   ●  Dentro del prototipo vamos a utilizar: Tipografía Roboto para Android]]></page><page Index="24"><![CDATA[Ejemplo de tipografía y color




























               Ejemplo de tipografía y color (aplicación en pantallas)]]></page><page Index="25"><![CDATA[Próximos Pasos


               En preparación para la siguiente clase:


                   ●  Desarrollá con el concepto de menos es más y limita tu paleta a 3 colores
                       principales.

                   ●  Explorá colores y contrastes en tu prototipo.No tengas miedo de
                       experimentar con diferentes paletas

                   ●  Intentá asegurarte de que tu interfaz se vea bien y sea legible en diferentes
                       pantallas y condiciones de iluminación.]]></page><page Index="26"><![CDATA[]]></page></pages></Search>