<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="14"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 13 | Visualización con Matplotlib




               Temario:

                   ●  Repaso sobre tipos de gráﬁcos básicos.
                   ●  Profundización  de  gráﬁcos  básicos:  líneas,  barras  y  dispersión  utilizando

                       Matplotlib.
                   ●  Personalización.




                 Objetivos de la Clase:

                   ●  Comprender los fundamentos de la visualización de datos utilizando
                       Matplotlib.
                   ●  Aprender a personalizar gráﬁcos para mejorar la comunicación visual,
                       garantizando que la información resaltada sea fácilmente interpretable.
                   ●  Identiﬁcar las diﬁcultades que pueden surgir al no personalizar gráﬁcos,
                       reconociendo la importancia de una presentación profesional y atractiva de
                       los datos.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Data-Viz con Matplotlib


               En  el  análisis  de  datos,  la  visualización  es
               fundamental  para  presentar  la  información  de
               manera  clara  y  efectiva.  En  esta  clase,  nos
               enfocaremos  en  los  gráficos  básicos  más
               utilizados: gráficos de líneas, gráficos de barras y
               gráficos  de  dispersión,  utilizando  la  biblioteca
               Matplotlib de Python.


               Personalización de gráficos

               La personalización de gráficos en Matplotlib no sólo mejora la estética visual de
               las visualizaciones, sino que también potencia la efectividad en la comunicación
               de  la  información.  Exploremos  las  ventajas  de  personalizar  los  gráficos  y  las
               dificultades que pueden surgir al no hacerlo.



               Ventajas de la personalización de gráficos

                   ●  Mejora la Comprensión de los Datos
                       Personalizar un gráfico ayuda a destacar información clave. Por ejemplo, al
                       agregar  títulos  descriptivos  y  etiquetas  en  los  ejes,  los  usuarios  pueden
                       comprender  rápidamente  qué  datos  están  viendo  y  su  significado. Esto es
                       importante  en  las  presentaciones,  donde  el  tiempo  es  limitado  y  la
                       comunicación debe ser más efectiva.
                   ●  Aumenta la Atractividad Visual
                       Los  gráficos  personalizados  son  más  atractivos  y  pueden  captar mejor la
                       atención  de  la  audiencia.  Usar  diferentes  colores,  tipos  de  marcadores y
                       estilos de línea puede hacer que un gráfico sea visualmente más impactante
                       y agradable, animando a los espectadores a enfocarse en los detalles que se
                       desean resaltar.
                   ●  Facilita la Comparación
                       Al  personalizar  gráficos,  como en los gráficos de barras, se pueden utilizar
                       colores  diferentes  para  cada  barra,  lo  que  facilita  la  comparación  entre
                       categorías. Esto permite que las diferencias sean más evidentes y ayuda
                       a la audiencia a recordar esos puntos clave.
                   ●  Aumenta la Profesionalidad
                       La  presentación  de  gráficos  bien  personalizados  transmite  un  nivel  de
                       profesionalismo  y  cuidado.  Esto  es  especialmente  importante  en contextos
                       académicos y empresariales, donde la impresión visual puede influir en la
                       percepción de la calidad del trabajo presentado. Un gráfico desorganizado
                       o poco atractivo puede desmerecer incluso un análisis profundo.]]></page><page Index="4"><![CDATA[●  Refuerza el Storytelling
                       La personalización permite contar una historia con los datos. Se pueden usar
                       colores  y  formatos  para  enfatizar  tendencias  o  patrones  importantes,
                       ayudando a guiar a la audiencia a través del análisis y hacer que el mensaje
                       sea más convincente.



               Dificultades al no personalizar gráficos

                   ●  Confusión en la Comunicación
                       Un  gráfico  sin  personalización  puede  ser  confuso.
                       La falta de etiquetas claras, títulos y una paleta de
                       colores apropiada puede hacer que la audiencia no
                       comprenda  el  mensaje.  Esto  es  problemático
                       durante  las  presentaciones,  donde  la  claridad  es
                       importante.
                   ●  Pérdida de Información Crucial
                       Sin  la  personalización  necesaria,  es  fácil  que  la
                       información  relevante  pase  desapercibida.  Por
                       ejemplo,  un  gráfico  de  líneas  que  no  cambia  de
                       color para marcar diferentes series de datos puede
                       dificultar la comparación entre ellas.
                   ●  Dificultades en la Toma de Decisiones
                       Cuando los gráficos no son claros, la interpretación de los datos se complica.
                       En  el  contexto  empresarial,  esto  puede  llevar a decisiones mal informadas
                       basadas  en  una  visualización  que  no  comunica  adecuadamente  las
                       tendencias o patrones de los datos.
                   ●  Menor Impacto Visual
                       Gráficos  sin  personalización  suelen  ser  planos  y  poco  atractivos,  lo  que
                       puede  llevar  a  que  la  audiencia  pierda  interés  rápidamente.  Cuando  los
                       gráficos no tienen un diseño atractivo, es más probable que se pasen por alto
                       los mensajes importantes.
                   ●  Falta de Contexto
                       La  personalización  también  ayuda  a  proporcionar  contexto  adicional  que
                       puede ser vital para la interpretación de los datos. Sin etiquetas adecuadas o
                       anotaciones  explicativas,  los  gráficos carecen del contexto que se necesita
                       para que los espectadores comprendan completamente los datos.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Tipos de data-viz básicos y sus personalizaciones


               Gráficos de Líneas

               Los  gráficos  de  líneas  son  ideales  para  mostrar  la
               evolución de una variable a lo largo del tiempo. Son
               especialmente  útiles  en  series  temporales,  donde
               queremos observar tendencias.
               Para crear un gráfico de líneas en Matplotlib, debemos
               recordar  importar  la  biblioteca.  A  continuación,  se
               presenta un ejemplo básico:


                import matplotlib.pyplot as plt

                # Datos
                tiempo = [1, 2, 3, 4, 5]
                ventas = [10, 15, 20, 25, 30]

                # Gráfico de líneas
                plt.plot(tiempo, ventas)
                plt.show()]]></page><page Index="6"><![CDATA[Personalización del Gráfico de Líneas

               Podemos  personalizar  nuestros  gráficos  para  hacerlos  más informativos. Algunas
               opciones incluyen cambiar el color, agregar etiquetas y ajustar el estilo de las líneas.
               Por ejemplo:



                plt.plot(tiempo,             ventas,         marker='s',           linestyle='--',
                color='green', linewidth=2, markersize=10)
                plt.title('Ventas a lo largo del tiempo', fontsize=14)
                plt.xlabel('Años', fontsize=12)
                plt.ylabel('Ventas', fontsize=12)
                plt.grid(True)
                plt.xticks(tiempo)
                plt.show()]]></page><page Index="7"><![CDATA[Gráficos de Barras

               Los gráficos de barras son excelentes para comparar diferentes grupos de datos.
               Muestran  la  cantidad  de  cada  categoría  de  manera  visual.  A  continuación,  les
               mostramos un ejemplo:


                # Datos
                categorias = ['A', 'B', 'C', 'D']
                valores = [5, 7, 3, 8]

                # Gráfico de barras
                plt.bar(categorias, valores)
                plt.show()]]></page><page Index="8"><![CDATA[Personalización del Gráfico de Barras

               Al igual que los gráficos de líneas, los gráficos de barras pueden ser personalizados.
               Podemos agregar colores, etiquetas y cambiar el ancho de las barras:



                plt.bar(categorias,  valores,  color=['red',  'blue',  'green',
                'purple'], width=0.5)
                plt.title('Comparación de categorías', fontsize=14)
                plt.xlabel('Categorías', fontsize=12)
                plt.ylabel('Valores', fontsize=12)
                plt.xticks(rotation=45)
                plt.show()]]></page><page Index="9"><![CDATA[Gráficos de Dispersión


               Los  gráficos  de  dispersión  permiten  visualizar  la  relación  entre  dos  variables.
               Cada punto representa un conjunto de valores (x, y). Este tipo de gráfico es útil para
               identificar correlaciones.

               Así creamos un gráfico de dispersión:

                x = [1, 2, 3, 4, 5]
                y = [2, 3, 5, 1, 4]

                # Gráfico de dispersión
                plt.scatter(x, y)
                plt.show()]]></page><page Index="10"><![CDATA[Personalización del Gráfico de Dispersión

               Al  igual  que  los  otros  tipos  de  gráficos,  se  pueden  personalizar  los  gráficos  de
               dispersión:


                plt.scatter(x, y, color='cyan', s=[100, 150, 200, 250, 300])
                plt.title('Gráfico de dispersión de variables', fontsize=14)
                plt.xlabel('Variable X', fontsize=12)
                plt.ylabel('Variable Y', fontsize=12)
                plt.grid(True)
                plt.show()]]></page><page Index="11"><![CDATA[Reflexión Final


               La  personalización  de  gráficos  en  Matplotlib
               mejora  la  claridad  y  comprensión  de  los
               gráficos,  aumenta  su  atractivo  visual  y
               profesionalismo. Por el contrario, no personalizar
               los  gráficos  puede  acarrear  diversas  dificultades,
               que  van  desde  la  confusión  en  la  comunicación
               hasta la falta de impacto visual.

               En  el análisis de datos, donde la interpretación y
               presentación  son  clave,  asegurarse  de  que  los
               gráficos  sean  personalizados  y  claros  es  una de
               las mejores inversiones que se pueden hacer para
               que el mensaje llegue de manera efectiva.

               Materiales y recursos adicionales

                   ●  Matplotlib.org



               Próximos Pasos
                   ●  Crear visualizaciones estadísticas usando Seaborn.
                   ●  Uso de paletas y estilos.
                   ●  Gráficas orientadas a objetos.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Ejercicios Prácticos











               Actividad 1: Análisis de Ventas a lo Largo del Tiempo

               Contexto
                           Como  pasante  en  SynthData,  Silvia,  tu  mentora  y  Project Manager, te
                           asigna la tarea de analizar las ventas de un producto para entender su
                           evolución  a  lo  largo del tiempo. Este análisis es necesario para que el
                           cliente  pueda  tomar  decisiones  estratégicas  sobre  los  productos  y  las
               campañas de marketing de la marca.

               Objetivos

               El  objetivo  de  esta  actividad  es  aprender  a  crear gráficos de líneas en Matplotlib
               para visualizar cómo las ventas han cambiado durante los meses del año pasado.
               Esta  habilidad  es  fundamental  en  data  analytics  para  presentar  tendencias  y
               patrones de datos.


               Ejercicio práctico

                   ●  Crear  un gráfico de líneas que muestra las ventas mensuales.
                   ●  Redactar  un párrafo breve que explique la gráfica.

               Dataset

               # Datos de ventas mensuales (en unidades)
               meses = ['Ene', 'Feb', 'Mar', 'Abr', 'May', 'Jun', 'Jul',
               'Ago', 'Sep', 'Oct', 'Nov', 'Dic'] # Lista de los meses del
               año
               ventas = [100, 120, 130, 150, 180, 170, 200, 210, 250, 270,
               300, 320] # Lista de las unidades vendidas correspondientes a
               cada mes

               ¿Por qué importa esto en SynthData?

               Visualizar  las  ventas  mensuales  de  manera  eficaz  te  permite  identificar  patrones
               estacionales  y  momentos  de  crecimiento  o  decrecimiento,  ayudando  al  equipo  a
               proponer estrategias de ventas más efectivas. Además, el análisis de tendencias es]]></page><page Index="13"><![CDATA[fundamental  para  cumplir  con  las  expectativas  de  los  clientes  y  realizar  ajustes
               proactivos en la oferta.

               Actividad 2: Comparación de Productos en una Campaña

               Contexto
                          En  la  siguiente  tarea,  Luis,  el  Analista  de  BI,  te  pide  que  compares  el
                          rendimiento  de  cuatro  productos  durante  una  reciente  campaña
                          publicitaria.  Este  análisis  es  vital  para  evaluar  los  resultados  de  la
                          campaña y decidir en qué productos enfocar esfuerzos futuros.

               Objetivos

               El objetivo es crear un gráfico de barras que permita visualizar fácilmente cuál fue el
               producto  más  vendido  y  cómo  se  comparan  las  ventas  entre  ellos.  Este  tipo  de
               visualización  es  muy  útil  en  ambientes  de  negocios  para  obtener  insights  de
               desempeño.

               Ejercicio práctico

                   ●  Crear un gráfico que muestre las ventas por artículo.
                   ●  Agregar el contexto al gráfico y buscar una forma de resaltar el artículo más
                       vendido

               Dataset

               # Datos de ventas por producto
               productos = ['Producto A', 'Producto B', 'Producto C',
               'Producto D']  # Lista de los nombres de los productos
               ventas = [300, 250, 400, 350] # Lista de las unidades vendidas
               de cada producto en la campaña.

               ¿Por qué importa esto en SynthData?
               Al  comparar  los  productos,  podemos  identificar  cuáles  están  rindiendo  mejor  y
               cuáles  necesitan  mejoras.  Esta  información  permite  al  equipo  de  marketing
               reorientar sus esfuerzos y maximizar el retorno de la inversión en futuras campañas
               publicitarias.


               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en este
               contexto específico. Las soluciones encontradas no aplican de ninguna manera a todos
               los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto  y  los
               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page></pages></Search>