<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 13 | Stor ytelling con Datos





               Temario:

                   ●  Importancia del storytelling en BI. Los stakeholders.
                   ●  Cómo estructurar una narrativa de datos
                   ●  Casos de estudio efectivos de storytelling




                 Objetivos de la Clase:
                   ●  Analizar y comprender las necesidades y expectativas de los stakeholders
                       en un proyecto de inteligencia de negocios.
                   ●  Crear una narrativa de datos efectiva que presente los hallazgos y
                       recomendaciones de manera clara y concisa.
                   ●  Utilizar visualizaciones de datos para apoyar la narrativa y comunicar los
                       resultados de manera efectiva.
                   ●  Desarrollar habilidades para comunicar insights y recomendaciones a
                       stakeholders no técnicos de manera efectiva.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Storytelling


               En  el  mundo  de  las  ciencias  de  datos,  la  capacidad  de
               comunicar  insights  y  hallazgos  de  manera  efectiva  es
               fundamental.  El storytelling es una herramienta poderosa
               para  lograr  esto,  ya  que  permite  transformar  datos
               complejos  en  narrativas  comprensibles  y  atractivas.
               En esta clase, exploraremos el concepto de storytelling, su
               importancia  en  el  ámbito  de  la  inteligencia  de  negocios
               (BI),  cómo  estructurar  una  narrativa  de  datos  efectiva,  y
               conoceremos a quienes orientan los objetivos de nuestro
               trabajo: los stakeholders.


               ¿Qué es Storytelling?



               El storytelling es el arte de contar historias de manera que capturen la atención
               y la imaginación del público. En el contexto de las ciencias de datos, el storytelling
               se  refiere  a  la  capacidad  de  transformar  datos  complejos  en  narrativas
               comprensibles  y  atractivas.  Esta  habilidad  permite  a  las  organizaciones  tomar
               decisiones  informadas,  comunicar  hallazgos  de  manera  efectiva  y,  en  última
               instancia, generar valor a partir de los datos.


               Importancia del Storytelling en BI


               En  un  mundo  donde  la  cantidad  de  información  disponible  es  abrumadora,  el
               storytelling se transforma en una herramienta poderosa para los científicos de datos.
               No  solo  se  trata  de  presentar  datos  en  bruto,  sino  de  convertir  esos  datos  en
               relatos  que  conecten  emocionalmente  con  la  audiencia.  Una  narrativa  bien
               estructurada  puede  resaltar  tendencias,  señalar  problemas  y proponer soluciones
               que, de otro modo, podrían pasar desapercibidas en una simple tabla de números.
               El storytelling permite:
                   ●  Comunicar insights complejos de manera sencilla y accesible
                   ●  Capturar la atención y la imaginación del público
                   ●  Establecer una conexión emocional con el público
                   ●  Incrementar la comprensión y la retención de la información]]></page><page Index="4"><![CDATA[Estructurando una Narrativa de Datos


               Para estructurar una narrativa de datos efectiva, es importante seguir los siguientes
               pasos:
                    1. Definir el propósito: Clarificar el mensaje que se quiere transmitir y cómo los
                      datos  apoyan  esta idea. ¿Qué es lo que se quiere comunicar? ¿Cuál es el
                      objetivo de la narrativa?
                    2. Identificar  al  público:  Es  fundamental  entender  quiénes  son  los
                      stakeholders  involucrados  y  qué  esperan  obtener  de  la  información
                      presentada.  ¿Quién  es  el  público  objetivo?  ¿Qué  son  sus  intereses  y
                      necesidades?
                    3. Seleccionar  los  datos:  No todos los datos son necesarios; elegir aquellos
                      que son más significativos para el tipo de historia que se quiere contar. ¿Qué
                      datos son relevantes para la narrativa? ¿Cómo se pueden utilizar para apoyar
                      el mensaje?
                    4. Crear  una  estructura:  Al igual que en cualquier historia, se debe tener un
                      inicio,  desarrollo  y  cierre.  En  el  inicio,  se  debe  presentar  el  contexto  y  la
                      problemática;  en  el  desarrollo,  se  expondrán los datos y hallazgos; y en el
                      cierre, se proponen soluciones o reflexiones finales. ¿Cuál es la estructura de
                      la narrativa? ¿Cómo se pueden organizar los datos para contar una historia
                      coherente?
                    5. Utilizar  visualizaciones:  Gráficos  y  otros  elementos  visuales  facilitan  la
                      comprensión  y  hacen  la  historia  más  atractiva.  ¿Cómo  se  pueden  utilizar
                      visualizaciones para comunicar los datos de manera efectiva?]]></page><page Index="5"><![CDATA[Casos de Estudio Efectivos de Storytelling


               Existen numerosos casos de empresas que han utilizado el storytelling en sus
               presentaciones  de  datos de manera exitosa. Por ejemplo, algunas organizaciones
               han logrado presentar estadísticas de ventas a través de historias que destacan el
               impacto  de  sus  productos  en  la  vida  de  sus  clientes.  Estas  narrativas  no  solo
               comunican  los  números,  sino  que  también  crean  conexiones  emocionales  que
               resuenan más allá de la cifra en sí.
               Algunos ejemplos notables incluyen:
                   ●  Hans  Rosling,  especialista  en  estadísticas  y  educador.  Utiliza  datos  y
                       visualizaciones para contar la historia de la población y la salud global a lo
                       largo del tiempo.
                   ●  Nate  Silver,  un  estadístico  y  escritor  estadounidense.  Creador  de
                       FiveThirtyEight, especilaista en análisis de procesos electorales y partidos de
                       bésibol.



               Stakeholders

               Los  stakeholders,  o  partes  interesadas,  son  aquellos
               individuos o grupos que tienen un interés en el resultado
               de un proyecto o decisión empresarial. En el contexto de
               BI  y  storytelling,  es  importante  entender  quiénes  son
               estos stakeholders, ya que sus intereses pueden influir en
               cómo se estructura la narrativa de datos.

               Necesidades y Expectativas

               Parte de nuestro trabajo radica en identificar y satisfacer las necesidades de los
               stakeholders. Para ello, es fundamental entender sus expectativas y necesidades.
               La identificación de necesidades y expectativas se realiza por medio de:
                   ●  Entrevistas
                   ●  Encuestas
                   ●  Reuniones

               Una de las herramientas más utilizadas para identificar y priorizar a los stakeholders
               es la matriz de stakeholders. Esta matriz se construye incorporando cuatro datos
               importantes:
                   ●  Identificación: ¿Quiénes son y cómo se llaman?
                   ●  Expectativas: ¿Qué buscan y qué esperan?
                   ●  Obligaciones: ¿Qué derechos tienen? ¿Qué obligaciones tenemos con ellos?
                   ●  Priorización: ¿Quiénes son los más importantes?]]></page><page Index="6"><![CDATA[Algunas de las necesidades y expectativas de los stakeholders incluyen:
                   ●  Accionistas: obtener mayor valor de la empresa
                   ●  Empleados: compensación y desarrollo
                   ●  Clientes y consumidores: satisfacción y bienestar
                   ●  Proveedores: desarrollo con mutuo beneficio
                   ●  Autoridades: pago de impuestos y cumplimiento de normas
                   ●  Sociedad: calidad de vida



















               Métodos de Priorización


               La  priorización  de  los  stakeholders  depende  de  cada  organización.  Para
               establecer prioridades, debemos identificar los diferentes grupos de stakeholders y
               evaluar su nivel de influencia y interés.

               Existen varias formas de categorizar a los stakeholders:
                    1. Stakeholders  primarios  y  secundarios:  Los  stakeholders  primarios  son
                      aquellos  que  están  directamente  afectados  por  las  actividades  de  la
                      organización,  mientras  que  los  stakeholders  secundarios  son  aquellos  que
                      están indirectamente afectados.
                    2. Stakeholders  clave,  estratégicos  y  del  entorno:  Los  stakeholders  clave
                      son  esenciales  para  la  supervivencia  de  la  organización,  los  stakeholders
                      estratégicos  están  relacionados  con  las  oportunidades  o  amenazas
                      relevantes, y los stakeholders del entorno son aquellos que no están incluidos
                      en las categorías anteriores.
               Además, se pueden utilizar criterios como:
                   ●  Urgencia:  La  relación  con  el  stakeholder  está marcada por el tiempo y es
                       fundamental para la organización.
                   ●  Legitimidad: El stakeholder tiene una capacidad de influencia moral o legal
                       sobre el comportamiento de la organización.
                   ●  Poder: El stakeholder puede influir en otros para tomar decisiones.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Estos criterios permiten clasificar a los stakeholders en siete tipos:
                   ●  Stakeholders latentes
                   ●  Stakeholders demandados
                   ●  Stakeholders optativos
                   ●  Stakeholders dependientes
                   ●  Stakeholders peligrosos
                   ●  Stakeholders dominantes
                   ●  Stakeholders definitivos]]></page><page Index="8"><![CDATA[Estrategias

               Hay  diversas  estrategias  que  desarrolla  la  organización  con  los  stakeholders,  y
               dependen de diversas relaciones:

                   ●  Relación  poder  vs.  interés:  La  organización  debe  considerar  el  nivel  de
                       poder e interés de cada stakeholder para desarrollar estrategias efectivas.























                   ●  Relación poder vs. influencia: La organización debe considerar el nivel de
                       poder e influencia de cada stakeholder para desarrollar estrategias efectivas.





















                   ●  Relación  impacto  vs.  influencia:  La  organización  debe  considerar  el
                       impacto  potencial  de  cada  stakeholder  en  la  organización  y  desarrollar
                       estrategias para mitigar o aprovechar ese impacto.]]></page><page Index="9"><![CDATA[El mapeo de stakeholders permite evitar:
                   ●  Falsos positivos: Stakeholders que se consideran relevantes pero no lo son.
                   ●  Fantasmas: Stakeholders que se consideran irrelevantes pero son de suma
                       importancia.





               Reflexión Final


               El  storytelling  es  una  herramienta  poderosa  para
               comunicar  insights  y  hallazgos  en  el  ámbito  de  las
               ciencias  de  datos.  Al  entender  cómo  estructurar  una
               narrativa  de  datos  efectiva  y  cómo  considerar  las
               necesidades  e  intereses  de  los diferentes stakeholders,
               podemos  aumentar  la  comprensión y la retención de
               la información, y tomar decisiones más informadas.
               El storytelling no es solo una técnica, sino una forma de
               conectar  con  los  demás  y  transmitir  el  valor  y  la
               importancia de los datos. La incorporación del storytelling
               en  la  práctica  de  datos  hace  que  la  comunicación  sea
               más  efectiva  y  mejora  la  influencia  del  liderazgo  en  la
               organización.



               Materiales y recursos adicionales

                   ●  Hans Rosling's 200 Countries, 200 Years, 4 Minutes - The Joy of Stats - BBC
                       (activar subtítulos)
                   ●  Hans Rosling y el crecimiento de la población mundial  (subtitulado)
                   ●  538, de Nate Silver
                   ●  Nate Silver Introduces The 2020 Election Forecast

               Próximos Pasos

                   ●  Herramientas avanzadas.
                   ●  Funciones avanzadas y fórmulas.
                   ●  Colaboración y compartición de datos.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Ejercicios Prácticos









               Actividad  1:  Análisis  de  stakeholders  y  creación  de  una

               narrativa de datos


               Contexto

                           Estás participando en el proceso de selección de Datawise Consulting y
                           has sido asignado a trabajar con Silvia, Project Manager y Especialista
                           en datos. Tu tarea consiste en analizar a los stakeholders de un proyecto
                           de implementación de un sistema de inteligencia de negocios para una
                           empresa de retail.


               Objetivos:

                   ●  Identificar y analizar a los stakeholders clave del proyecto.
                   ●  Crear una narrativa de datos que presente los hallazgos y recomendaciones
                       para la implementación del sistema.


               Ejercicio práctico

               La empresa de retail "ModaTendencias" está considerando implementar un sistema
               de inteligencia de negocios para mejorar su toma de decisiones. Sin embargo, hay
               varios  stakeholders  involucrados  en  el  proceso de implementación, cada uno con
               sus propias necesidades y expectativas.

               Tu tarea es analizar a los siguientes stakeholders y sugerir recomendaciones sobre
               sistemas de BI que se podrían implementar:
                   ●  El gerente general de ModaTendencias
                   ●  El equipo de TI de ModaTendencias
                   ●  Los clientes de ModaTendencias

               Stakeholder             Cargo                   Necesidades             Expectativas

               Gerente General         Gerente General         Mejorar  la  toma  de  Información  precisa]]></page><page Index="11"><![CDATA[decisiones              y oportuna
               Equipo de TI            Analista de Datos       Integración        con  Solución escalable y
                                                               sistemas existentes  segura

               Clientes                Cliente                 Mejorar              la  Información
                                                               experiencia         de  personalizada        y
                                                               compra                  relevante


               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?



               En  Datawise  Consulting, es fundamental entender las necesidades y expectativas
               de  los  stakeholders  clave  en  un  proyecto  de  implementación  de  un  sistema  de
               inteligencia  de  negocios.  Esto  nos  permite  crear  una  narrativa  de  datos  que  sea
               relevante  y  efectiva  para  la  audiencia,  y  que  nos  ayude  a  tomar  decisiones
               informadas  y  a  implementar  soluciones  que  satisfagan  las  necesidades  de  los
               clientes.



               Actividad 2: Creación de una narrativa de datos para una
               presentación a stakeholders



                            Contexto

                            Estás trabajando con Luis, Analista de BI, en un proyecto de análisis de
                            datos  para  una  empresa de servicios financieros. Tu tarea consiste en
                            crear  una  narrativa  de  datos  que  presente  los  hallazgos  y
               recomendaciones para una presentación a los stakeholders clave.


               Objetivos
                   ●  Crear  una  narrativa  de  datos  clara  y  concisa  que presente los hallazgos y
                       recomendaciones
                   ●  Utilizar visualizaciones de datos efectivas para apoyar la narrativa



               Ejercicio práctico

               La  empresa  de  servicios  financieros  "FinanzasPlus"  está  buscando  mejorar  su
               proceso de toma de decisiones mediante el análisis de datos. Tu tarea es crear una
               narrativa  de  datos  que  presente  los  hallazgos  y  recomendaciones  para  una
               presentación a los stakeholders clave.
               Los datos que debes analizar son:]]></page><page Index="12"><![CDATA[●  Información sobre las transacciones financieras de los clientes
                   ●  Datos sobre el rendimiento de las inversiones
                   ●  Información sobre los riesgos y oportunidades en el mercado

               Luego de explorar lo datos necesarios:
                   ●  Información sobre las transacciones financieras de los clientes (fecha, monto,
                       tipo de transacción)
                   ●  Datos sobre el rendimiento de las inversiones (rentabilidad, riesgo, plazo)
                   ●  Información  sobre  los  riesgos  y  oportunidades  en  el  mercado  (tendencias,
                       noticias, eventos)

               Obtenemos el siguiente resumen:

               Monto  Tipo de Transacción                 Rendimiento de la Inversión          Riesgo

               1000      Compra de acciones               10%                                  Alto

               500       Venta de bonos                   5%                                   Moderado

               2000      Compra de fondos mutuos          8%                                   Bajo

                    ¿Qué narrativa podrías crear para resumir la información de esta tabla?


               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?

               En Datawise Consulting, es fundamental crear narrativas de datos claras y concisas
               que  presenten  los  hallazgos  y  recomendaciones  de  manera  efectiva.  Esto  nos
               permite comunicar nuestros hallazgos y recomendaciones a los stakeholders clave
               de  manera  clara  y  convincente,  y  ayudar  a  los  clientes  a  tomar  decisiones
               informadas.

               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en
               este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
               manera a todos los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto y los
               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page></pages></Search>