<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la
        Business
     Programación con






     Python
        Intelligence









              Clase 08
                Clase 06]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 06 | Preparación y


               Procesamiento de Datos II





               Temario:

                   ●  Uso de Google Sheets para combinar y agrupar datos
                   ●  Casos prácticos de limpieza de datos
                   ●  Transformación de datos para análisis
                   ●  Fórmulas condicionales






               Objetivos de la clase:

               Proporcionar  las herramientas y técnicas necesarias para la preparación efectiva
               de datos.
                   ●  Aprender a gestionar y optimizar sus conjuntos de datos.
                   ●  Mejorar la calidad y precisión de los análisis.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Uso de Google Sheets para
               Combinar y Agrupar Datos



               Una  de  las  funcionalidades  más  útiles  en  Google
               Sheets  es  la  capacidad  de  combinar  y  agrupar
               datos.  Esto  se  puede  lograr  mediante  varias
               funciones  y  técnicas.  Repasemos  algunas  de  las
               funciones  ya  aprendidas  y  cómo  se  aplican  en  este
               contexto.

               1. Función IMPORTRANGE



               La  función  IMPORTRANGE  permite  importar  un  rango  de  celdas  de  una  hoja  de
               cálculo  a  otra.  Esto  es  especialmente  útil  si  trabajamos  con  múltiples  fuentes de
               datos.



                Ejemplo       =IMPORTRANGE("URL_de_la_hoja", "Hoja1!A1:B10")





               2. Función QUERY



               La  función  QUERY  permite  realizar  consultas  similares  a  SQL  sobre  un  rango  de
               datos. Esto facilita la combinación y el agrupamiento de datos.



                Ejemplo        =QUERY(A1:C10, "SELECT A, SUM(B) WHERE C='Valor'
                               GROUP BY A", 1)]]></page><page Index="4"><![CDATA[3. Uso de UNIQUE y FILTER


               La combinación de UNIQUE y FILTER puede ayudar a agrupar datos sin duplicados
               y aplicar filtros a conjuntos específicos.



                Ejemplo         =UNIQUE(FILTER(A1:A10, B1:B10="Condición"))





               4. Combinación de Tablas usando BUSCARX


               La función BUSCARX es una herramienta potente para buscar y combinar datos de
               diferentes  tablas.  Permite  realizar  búsquedas  en  rangos  específicos  y  devolver
               resultados de manera efectiva. Es especialmente útil si estás trabajando con datos
               estructurados en dos tablas diferentes.


               Ejemplo:
                Supongamos que tenemos dos tablas:

               Tabla 1: (A1:B5)


                ID      Nombre

                1       Juan


                2       Ana

                3       Luis

                4       María

                5       Pablo]]></page><page Index="5"><![CDATA[Tabla 2: (D1:E5)
                ID      Edad


                1       30

                2       25

                3       28

                4       32

                5       29


               Para  combinar  las  dos  tablas  y  obtener  la  edad  de  cada  nombre,  usaríamos
               BUSCARX() de la siguiente manera:


               =BUSCARX(A2, D:D, E:E)

               En este caso, colocamos esta fórmula en la celda C2 y la arrastramos hacia abajo
               para llenar las edades correspondientes a cada nombre, buscando en la columna ID
               de la Tabla 2.


               Casos Prácticos de Limpieza de Datos



               La  limpieza  de  datos  es  un  paso  crítico  en  la
               preparación de datos. Aquí se presentan algunos casos
               prácticos:

               1. Obtener valores únicos


               Para obtener los valores únicos en un rango de datos,
               podemos usar la función UNIQUE().


               Ejemplo:

               =UNIQUE(A1:A100)]]></page><page Index="6"><![CDATA[2. Manejo de Valores Nulos

               Para  reemplazar  valores  nulos  o  vacíos,  se  puede  usar  SI()  junto  con

               ESBLANCO().

               Ejemplo:

               =IF(ESBLANCO(A1), "Valor por defecto", A1)


               3. Normalización de Datos


               A  veces,  los  datos  pueden  venir  en  diferentes  formatos,  como  mayúsculas  y
               minúsculas. Usar NOMPROPIO, MAYUSC o MINUS puede ayudar a normalizarlos:


               Ejemplo:

               =MAYUSC(A1)


               Transformación de Datos para Análisis


               La transformación de datos es fundamental para facilitar
               el análisis posterior. Algunas funciones útiles incluyen:


               1. Funciones Matemáticas Básicas


               Para realizar operaciones matemáticas, como sumas o promedios:

               Ejemplo:


               =SUM(A1:A10)
               =PROMEDIO(A1:A10)
               Estas funciones básicas pueden combinarse con condicionales.]]></page><page Index="7"><![CDATA[2. Concatenación de Datos

               Para combinar texto de diferentes celdas, podemos usar & o la función

               CONCATENAR().

               Ejemplo:

               =CONCATENAR(A1; " "; B1)
               =A1 & " " & B1

               Recordemos que la operación inversa a la concatenación se puede ejecutar con la
               función SPLIT().


               3. Crear Columnas Derivadas


               Si necesitamos crear una columna que dependa de otras, como calcular el precio
               después de impuestos:


               Ejemplo:

               =A1 * (1 + Tasa_impuesto)


               Fórmulas Condicionales



               Las  fórmulas  condicionales  permiten  aplicar  lógicas
               específicas en la manipulación de datos.


               1. Uso de IF


               La función SI() permite ejecutar diferentes acciones basadas en condiciones.


               Ejemplo:

               =SI(A1 > 100, "Alto", "Bajo")]]></page><page Index="8"><![CDATA[2. Uso de IFS


               Para múltiples condiciones, IFS() puede ser más eficaz.

               Ejemplo:


               =IFS(A1 > 100, "Alto", A1 > 50, "Medio", A1 <= 50, "Bajo")

               3. SWITCH



               Cuando  tenemos un número limitado de opciones, SWITCH() puede simplificar el
               código.

               Ejemplo:


               =SWITCH(A1, "Opción1", "Resultado1", "Opción2", "Resultado2",
               "Opción3", "Resultado3")


               Reflexión final


               Google  Sheets  es  una  herramienta  versátil
               para la preparación de datos en BI consulting.
               Aprender      a     utilizar   funciones     como
               IMPORTRANGE,  QUERY,  y  BUSCARX  es
               esencial  para  un  manejo  eficiente  de  los
               datos.  Te  recomendamos  que  profundices  en
               estas prácticas para que estés mejor equipado
               para     realizar    tareas    de     limpieza    y
               transformación de datos con efectividad.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Materiales y recursos adicionales

                   ●  Lista de funciones de Hojas de cálculo de Google


               Próximos pasos

                   ●  Conceptos  básicos:        media,    mediana,     moda,  desviación  estándar.
                       Correlaciones.
                   ●  Análisis exploratorio de datos con Google Sheets
                   ●  Visualización de estadísticas básicas: barras, pies y líneas.



               Ejercicios prácticos:






















               Actividad 1: Combinación de Datos

               Contexto
                              Al  día  siguiente  de  haber  trabajado  con  la  normalización  de  datos,
                              Silvia, la Project Manager y Especialista en datos, te convoca para una
                              nueva  tarea.  Se  trata  de  combinar  varias  fuentes  de  datos
                              relacionadas  con  el  stock  y  los  movimientos  de  productos.
                              Comprender  cómo  integrar  esta  información  es  fundamental  para
                              generar informes precisos.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Objetivos
               El objetivo de esta actividad es combinar las fuentes de datos proporcionadas para
               obtener una tabla que contenga información relevante sobre los productos, su stock
               y las operaciones realizadas. Aprenderás a manejar y cruzar datos provenientes de
               diferentes fuentes, una habilidad esencial en el mundo del BI.

               Ejercicio Práctico
               Debes  combinar  las  siguientes  fuentes  de  datos  para  obtener  una  tabla  con  las
               siguientes columnas:
                   ●  Nombre de producto
                   ●  Stock anterior
                   ●  Tipo de operación
                   ●  Variación

               Sets de Datos
                   ●  stock.csv:   último  relevamiento stock.csv
                   ●  movimientos.csv:  movimientos  del último período movimientos.csv
                   ●  productos (Google Sheets): listado de productos productos

               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La combinación de datos es crucial en DataWise Consulting. Al integrar diferentes
               fuentes de información, Silvia y el equipo pueden obtener una visión completa del
               inventario y operación de productos. Esto no solo mejora la calidad de los reportes,
               sino  que  también  permite  una  mejor  toma  de  decisiones acerca de la gestión de
               stock,  lo  que  puede  tener  un  gran  impacto  en  la  satisfacción  del  cliente  y  la
               eficiencia operativa.



               Actividad 2: Preparación de Datos y Preanálisis

               Contexto
                                Tras la exitosa combinación de datos, ahora es el momento de darle
                                un  vistazo  más  profundo  a  la  información.  Esta  vez,  Sabrina,  la
                                Consultora Estratégica, te guía en la preparación de los datos y te
                                ayudará a identificar posibles acciones a tomar respecto al stock. La
                                capacidad  de  analizar  datos  para  prever  necesidades  es  esencial
                                para el éxito en la gestión de inventarios.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Objetivos
               El objetivo de esta actividad es crear una tabla que muestre el stock actualizado de
               los  productos  y  analizar  los  datos  para  determinar  si  es  necesario  reponer stock
               desde  otro  depósito.  Desarrollarás  habilidades  de  análisis  crítico  y  toma  de
               decisiones.

               Ejercicio Práctico
               A partir de los datos obtenidos en la Actividad 1, deberás crear una tabla con las
               siguientes columnas:

                   ●  Nombre de producto
                   ●  Stock actualizado

               Te informan que un valor de stock negativo implica que se solicitó a otro depósito
               cumplir  con  la  demanda.  Analizá  los  datos  obtenidos  y  respondé  a  la  siguiente
               pregunta:  ¿Debemos  reponer  el  stock  de  alguno  de  los productos que haya sido
               solicitado a otro depósito?

               Sets de Datos
               La tabla combinada generada en la Actividad 1.

               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La preparación de datos y el análisis preliminar son pasos esenciales en DataWise
               Consulting.  Al  entender  adecuadamente  la  situación  del  stock,  los  miembros  del
               equipo,  como Sabrina, pueden anticipar necesidades e implementar acciones que
               mejoren  la  eficiencia  operativa.  Esto  no  solo  ayuda  a  prevenir  faltantes  en  el
               inventario, sino que también optimiza la cadena de suministro y mejora la relación
               con los clientes.


                ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en
                este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
                manera a todos los casos.
                Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto  y  los
                requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page></pages></Search>