<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="18"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»
















      Desarrollo de









      Videojuegos









      con Unity








       CLASE  2]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 2 | Sprites




               Temario:


                   ● Pensando nuestro juego
                   ●   Sprites Sheets

                   ● Creando el escenario]]></page><page Index="3"><![CDATA[Pensando nuestro juego



               En la clase de hoy empezaremos a importar el arte para nuestro juego y configuraremos los
               Sprites y las Sprites Sheets. Pero para poder hacer esto debemos primero de pensar en
               qué mundo se sitúa nuestro proyecto. ¿Qué personajes tendrá? ¿En qué época nos
               moveremos? ¿Estaremos en una ciudad, pueblo, montañas o bosque?

               Tómense 10 a 15 minutos para charlar con su instructor/a y desarrollen una idea.
               Una vez pensada, avancemos al siguiente paso.




               Creando un escenario



               Lo primero que haremos es construir nuestro primer escenario. Con este fin, descargaremos
               Spritesheets. Estas son hojas/páginas o documentos que contienen varios Sprites que son

               las imágenes en 2D normalmente utilizadas en juegos.




               Descargando e importando



               Primero deberemos de ingresar a la página https://itch.io/game-assets que nos permitirá
               descargar los Assets necesarios para nuestra clase de hoy.



               Recordemos que los Assets son los elementos guardados en nuestro proyecto,
               nuestros recursos.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Iremos a la izquierda y haremos click al tag de “Free” e intentaremos buscar alguno que nos
               guste.   Si les interesa buscar algo más específico tienen, también en la izquierda, las
               distintas categorías. También pueden utilizar el buscador.





























               Una vez elegido, podremos descargarlo. Tengan cuidado que aunque sea gratis, la página

               siempre les va a sugerir dar un aporte al artista primero.]]></page><page Index="5"><![CDATA[El archivo descargado será uno comprimido y deberemos de extraerlo utilizando algún

               programa como Winrar o 7Zip. Les dejamos la pagina para descargar el Winrar:
               https://winrar.es/descargas
               También les compartimos un video tutorial de sus usos más simples y la instalación:

               ¿Como Abrir Archivo RAR, WinRAR, Zip en tu PC o Laptop?



               Al descomprimir nuestro archivo, obtendremos una carpeta que arrastraremos a nuestro
               proyecto de la siguiente manera]]></page><page Index="6"><![CDATA[Configurando nuestro Sprite Sheet

               Ya tenemos algo de arte en nuestro proyecto, ahora hay que saber configurarlo para su uso.


               Primero iremos a nuestra ventana de Hierarchy -> 2D -> Tilemap -> Rectangular, creando
               así un Grid. Esto nos permitirá “pintar” nuestro fondo más adelante, dividiendo la escena por
               sectores.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Ahora iremos arriba de todo a la Barra de
                                                               herramientas -> Window -> 2D -> Tile
                                                               Palette.



                                                               (tengan en cuenta que el Tile Palette del
                                                               GIF tiene un sprite ya creado, pero el suyo
                                                               aparecerá vacío)

                                                               Una vez que aparezca la podremos
                                                               acomodar donde queramos. Vamos a
                                                               hacer click en Create New Palette y
                                                               seleccionamos una carpeta en donde
                                                               guardarlo, preferiblemente dentro de la
                                                               carpeta del Sprite Sheet que vamos a
                                                               querer usar, y pasamos al siguiente paso.]]></page><page Index="8"><![CDATA[En nuestros Assets vamos a buscar dentro de la carpeta que importamos el Sprite Sheet
               deseado y en el inspector cambiaremos las siguientes propiedades:


                   ●   Sprite Mode lo cambiaremos de Single a Multiple para indicar que no es un solo
                       sprite sino varios en un solo documento.






















                   ●   Filter Mode de Bilinear a Point (No Filter).]]></page><page Index="9"><![CDATA[●   Compression de Normal Quality a None.


















                       Al terminar haremos click en Apply para que se apliquen nuestros cambios y
               pasaremos a hacer click en Sprite Editor (Imagen del primer Ítem) para empezar a
               subdividir nuestra hoja de sprites.
               Dentro de esta nueva ventana seleccionamos Slice y nos encontraremos con varias
               opciones en Types para dividir nuestros Sprites:



                   ●   Automatic:
                       Esto intentará dividir nuestras imágenes según el “espacio pintado” de cada dibujo.





                   ●   Grid by Cell Size:

                       Esta opción dividirá la hoja según la cantidad de píxeles que queramos que ocupen
                       nuestros Sprites.



                   ●   Grid by Cell Count:
                       Esta opción nos dejará dividir los sprites en una proporción igualada entre filas y

                       columnas.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Tengan en cuenta que en su mayoría los/as artistas realizan los Sprite Sheets con un

               standard en tamaños y un orden en las divisiones que permite cortarlos fácilmente.



                       Habiendo terminado su recorte, solo hace falta hacer click en el botón “Apply” y
               pasaremos a colocarlo, arrastrando nuestro Sprite Sheet en la Tile Palette que habíamos
               creado anteriormente.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Por último, antes de pintar debemos cambiar el tamaño de nuestro Sprite. ¿Cuántos

               pixeles debe ocupar? Esto podemos resolverlo fácilmente. Lo ideal es intentar que mi
               Sprite ocupe exactamente lo mismo que la división de nuestro Grid, al pintar el fondo, para
               que no queden espacios vacíos. Seleccionaremos nuestro Sprite Sheet, iremos al inspector

               y ajustaremos Pixels per Unit, la mayoría de veces le daremos el mismo valor que la
               cantidad de pixeles que le dimos de tamaño al dividirlo.

                       En el caso que nuestro fondo ya esté “pintado”, no es necesario estirar nuestros
               Sprites para que entre en el tamaño, ya que podremos poner adornos u objetos por encima
               del fondo creado.



               Antes:





















               Después:]]></page><page Index="12"><![CDATA[Pintando el escenario

                       Ya tenemos nuestros sprites recortados, guardados y listos para usar. Ahora nos
               toca usarlos como si fueran un pincel. Haremos click en el sprite dentro de la Palette que

               nos interese y empezaremos a usarlo para decorar nuestro mapa.
               Tengan en cuenta que NINGUNA de estas imágenes tendrán colisiones. Eso lo veremos
               más adelante.

















                                                                   TIP:   Cuando    deseen   colocar   los

                                                                   Sprites   sobre   un   fondo   pintado,
                                                                   deberán de crear otro Tilemap, sino, al
                                                                   pintar estarán reemplazando lo que ya

                                                                   hicieron.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Creando a nuestro personaje







               Descargando e importando

                       Vamos a ingresar a la misma página y buscar algún assets con personajes que nos
               gusten. De ser posible, consigan alguno que ya traiga un Sprite Sheet con animaciones

               para el personaje, esto lo usaremos más adelante.
               Luego, vamos a realizar exactamente el mismo proceso de importación. Descargan el
               Assets, abren el comprimido e importan la carpeta a nuestro proyecto.



                       Lo  recortaremos    usando   los  mismos    métodos,   pero   esta  vez   NO    LO

               ASIGNAREMOS A UN TILEMAP. No queremos que nuestro personaje esté pintado en un
               fondo inmovil, sino que sea un objeto aparte que obviamente podremos asignarle un código
               y utilizarlo.

               Recuerden de revisar su Sprite Sheet viendo que cada Sprite esté dentro:]]></page><page Index="14"><![CDATA[Configurando al objeto que será nuestro personaje




               Tenemos varias opciones para crear a nuestro personaje. Dos de ellas son:








                   ●   Crear un Empty Object y agregarle como
                       Component un Sprite Renderer que nos

                       permitirá el uso y manejo de Sprites para
                       nuestro objeto.

















                   ●   Crear una figura prima como el Square y
                       cambiarle el Sprite que está usando.]]></page><page Index="15"><![CDATA[En los dos casos tenemos que hacer el siguiente paso de colocar el Sprite base deseado
               en nuestro Sprite Renderer:




























               Layers



                       Lo que nos puede suceder es que al querer colocar objetos o pintar más fondos,
               nuestras imágenes se superpongan o se reemplacen. Siempre vamos a querer controlar

               qué objeto se pone encima de otro.
                       En este caso, queremos que nuestro personaje esté por encima del terreno. Para
               esto, modificaremos la propiedad Order in Layer dentro del componente Sprite renderer

               de nuestros objetos. Este es el orden que nuestro objeto ocupa dentro de la capa en la que
               se encuentra. Al ser objetos en 2D y teóricamente no tener un eje Z(profundidad), se

               acomodan por Orden. Por Default, el valor de esta variable es 0. Pueden encontrar
               aquellos/as que ponen los Tile map en “-1”, otros en 0. Pueden elegir lo que les sea más
               cómodo.]]></page><page Index="16"><![CDATA[En la Imagen siguiente, partiendo de que todos los objetos están en el Orden “0”, veremos

               al personaje en el 1 :


























               Antes:
















               Después:]]></page><page Index="17"><![CDATA[Ejercicio práctico:




               Seteo de Scene
               Empezá a buscar los sprites que acompañan la idea de tu juego. Podes descargarlos de
               https://itch.io/game-assets/tag-sprites o de cualquier pagina que te guste, y colócalos
               formando una Scene sencilla.




               Resolución:


               No posee una resolución en sí. La persona debe seguir exactamente lo mismo que lo visto
               en clase y “pintar” su mundo a gusto.]]></page><page Index="18"><![CDATA[]]></page></pages></Search>