<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 15 | Creando un proyecto de BI

               Consulting





               Temario:

                   ●  Introducción al proyecto
                   ●  Deﬁnición del problema de BI a resolver

                   ●  Recopilación de datos y preparación inicial




                 Objetivos de la Clase:

                     El objetivo principal de este proyecto es aplicar los conceptos de Business
               Intelligence (BI) para analizar la satisfacción del cliente en una empresa de
               servicios. A lo largo de las cuatro etapas, los estudiantes aprenderán a:
                   ●  Evaluar la calidad de los datos y prepararlos para el análisis
                   ●  Analizar los datos para extraer insights relevantes
                   ●  Crear dashboards interactivos para visualizar los datos
                   ●  Desarrollar una narrativa visual para comunicar los resultados]]></page><page Index="3"><![CDATA[Proyecto de BI Consulting: Análisis de Satisfacción

               del Cliente


               Etapa 1: Fundamentos y Calidad de Datos

               En esta etapa, los estudiantes aplicaran los conceptos básicos de BI y evaluarán la
               calidad de los datos de satisfacción del cliente.

               Importancia de la Calidad de Datos

               La calidad de los datos es fundamental para cualquier
               proyecto de BI. Los datos de baja calidad pueden llevar
               a conclusiones incorrectas y decisiones erróneas.


               Tips para Evaluar la Calidad de Datos

                   ●  Verificar la completitud de los datos.
                   ●  Evaluar la consistencia de los datos.
                   ●  Revisar la precisión de los datos.

               Actividades

                   ●  Informe  sobre  BI  en  Servicios: Diseñar un breve informe que explique la
                       importancia de la aplicación de BI para una empresa de servicios.
                   ●  Análisis de Ética en Datos: Realizar un caso de estudio sobre un incidente
                       de ética en el manejo de datos de clientes en el sector de servicios.
                   ●  Fuentes  de  Datos  Públicas:  Identificar  tres  fuentes  públicas  de  datos
                       relacionadas con la satisfacción del cliente.
                   ●  Importación  y  Evaluación  de  Datos:  Importar  un  conjunto  de  datos  de
                       satisfacción del cliente y evaluar su calidad.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Etapa 2: Preparación y Análisis de Datos

               En esta etapa, los estudiantes prepararán y analizaran los datos de satisfacción del
               cliente para extraer insights relevantes.


               Importancia del Análisis de Datos

               El  análisis  de  datos  es  fundamental  para  cualquier
               proyecto  de  BI.  Permite  identificar  patrones,
               tendencias y relaciones entre los datos, lo que puede
               llevar a decisiones informadas.

               Tips para Analizar Datos


                   ●  Utilizar  estadísticas  descriptivas  para  resumir
                       los datos.
                   ●  Crear  visualizaciones  para  representar  los
                       datos.
                   ●  Identificar patrones y tendencias en los datos.

               Actividades

                   ●  Limpieza de Datos en Google Sheets: Limpiar y normalizar un conjunto de
                       datos desordenados sobre la satisfacción del cliente.
                   ●  Combinación  de  Conjuntos  de  Datos:  Combinar  dos  conjuntos de datos
                       para crear un único conjunto de datos que incluya información relevante de
                       ambos.
                   ●  Estadísticas  Descriptivas  sobre  Satisfacción:  Calcular  estadísticas
                       descriptivas sobre las puntuaciones de satisfacción y presentar los hallazgos
                       en gráficos.
                   ●  Informe  de  Análisis  de  Satisfacción:  Crear  un  informe  que  contenga  un
                       análisis  de  la  satisfacción  del  cliente,  incluyendo  tablas  y  gráficos  que
                       representen los hallazgos.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Etapa 3: Dashboards y Visualización Interactiva

               En  esta  etapa,  crearán  dashboards  interactivos  para  visualizar  los  datos  de
               satisfacción del cliente.


               Importancia de la Visualización de Datos

               La  visualización  de  datos  es  fundamental  para  cualquier  proyecto  de BI. Permite
               representar los datos de manera clara y concisa, lo que puede llevar a decisiones
               informadas.

               Tips para Crear Dashboards Efectivos


                   ●  Utilizar visualizaciones adecuadas para cada tipo de dato.
                   ●  Crear un diseño limpio y organizado.
                   ●  Incluir filtros y parámetros para permitir la interactividad.




               Etapa 4: Final del Proyecto y Storytelling

               En esta etapa, desarrollarán una narrativa visual para comunicar los resultados del
               análisis de satisfacción del cliente.


               Importancia de la Narrativa Visual
               La  narrativa  visual es fundamental para comunicar los
               resultados  de  un  proyecto  de  BI.  Permite  contar  una
               historia con los datos, lo que puede llevar a decisiones
               informadas.


               Tips para Crear una Narrativa Visual Efectiva

                   ●  Utilizar visualizaciones adecuadas para cada tipo
                       de dato.
                   ●  Crear un diseño limpio y organizado.
                   ●  Incluir  texto  y  anotaciones  para  explicar  los
                       resultados.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Reflexión final


               El análisis de las métricas de satisfacción del cliente ha demostrado la importancia
               de escuchar y entender las necesidades de los clientes. A través de la aplicación de
               conceptos y herramientas de BI, hemos podido identificar áreas de mejora y tomar
               decisiones estratégicas. Como profesionales de BI, debemos comprometernos con
               la  mejora  continua  y trabajar en estrecha colaboración con las partes interesadas
               para generar valor y lealtad en las organizaciones.


               Próximos Pasos

                   ●  Cierre de cursada]]></page><page Index="7"><![CDATA[Ejercicios Prácticos















               Actividad 1: Creación de un Dashboard Interactivo para la

               Experiencia del Cliente

               Contexto
                            Como  pasante  en  Datawise  Consulting,  tu  siguiente  gran  desafío  es
                            colaborar  con  Silvia,  la  Project  Manager  y  especialista  en  datos.  Ella
                            necesita  tu  ayuda  para  mejorar  la  presentación  de  un  informe  de
                            satisfacción del cliente. Es preciso que los datos sean visualizados de
                            forma clara y atractiva para facilitar la toma de decisiones del equipo.

               Objetivos

                   ●  Integrar tu informe de Google Sheets en Looker Studio.
                   ●  Crear un dashboard que represente métricas clave de satisfacción.
                   ●  Implementar interactividad en el dashboard.
                   ●  Evaluar la efectividad de diferentes representaciones gráficas.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Ejercicio Práctico

                    1. Integración  con  Looker  Studio:  Conectá  el  informe  que  has  creado  en
                      Google Sheets con Looker Studio. Mejorá su presentación incluyendo tablas
                      y gráficos interactivos que capturen la atención de tu equipo.

                    2. Creación  de  un  Dashboard  Simple:  Diseñá  un  dashboard  que  muestre
                      métricas clave sobre la satisfacción del cliente, como la puntuación promedio,
                      el  número  de  respuestas  y  la  distribución  de  las  puntuaciones.  Este
                      dashboard  será  fundamental  para  evaluar  la  calidad  de  los  servicios
                      ofrecidos.

                    3. Interactividad  en  el  Dashboard:  Añadí  interactividad  al  dashboard  al
                      implementar  filtros  que  permitan  a  los  usuarios  explorar  los  datos  según
                      diferentes  categorías  de  servicio,  regiones  o  periodos  de  tiempo.  Esto
                      facilitará un análisis más profundo y específico.

                    4. Evaluación  de  Gráficos:  Analizá  tres  gráficos  sobre  la  satisfacción  del
                      cliente  de  diferentes  orígenes.  Evalúa  si  cumplen  con  los  principios  de
                      visualización  efectiva  y  prepara  un  documento  con  tus  observaciones  y
                      recomendaciones para Luis, el Analista de BI.

               Datasets:

               Los sets de datos necesarios incluyen las respuestas de la encuesta de satisfacción
               del  cliente,  segmentadas  por  servicio,  región  y  periodos  anteriores.  Los datos ya
               deben  estar  limpios  y  organizados  en  Google Sheets antes de la integración con
               Looker Studio.

               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La capacidad de visualizar datos de manera efectiva es esencial para que Datawise
               Consulting  pueda  tomar  decisiones  informadas y desarrollar estrategias efectivas.
               La  presentación  clara  de  los  datos  ayuda  a  identificar  áreas  de  mejora  y
               oportunidades para ofrecer un mejor servicio a los clientes.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Actividad 2: Presentación de una Narrativa Visual de Datos

               Contexto
                           Con  el  dashboard  listo,  es  hora  de  dar  un  paso  más  allá.  Sabrina,  la
                           Consultora  Estratégica,  te  solicitó  que  utilices  Google  Slides  o
                           PowerPoint para crear una presentación que cuente la historia detrás de
                           los  datos.  Tu  capacidad para narrar esta historia será vital para que el
               equipo comprenda las tendencias y tome decisiones estratégicas.

               Objetivos

                   ●  Crear una narrativa visual que explique los datos de manera efectiva.
                   ●  Presentar  la  narrativa  a  la  clase,  enfocándote  en  tendencias  y
                       recomendaciones.
                   ●  Reflexionar sobre el proceso y los aprendizajes adquiridos.



               Ejercicio Práctico

                    1. Creación de una Narrativa Visual: Utilizá Google Slides o PowerPoint para
                      integrar los gráficos creados en Google Sheets. Articulá una historia clara y
                      coherente  sobre  lo  que estos datos significan para el equipo y los clientes.
                      Destacá los insights más relevantes que has descubierto.

                    2. Presentación de la Narrativa: Presentá tu historia visual a la clase como si
                      estuvieras  en  una  reunión  en  Datawise  Consulting. El objetivo es captar la
                      atención de tus compañeros y convencerlos de la importancia de lo que los
                      datos     revelan,     incluyendo     cualquier     tendencia     significativa   y
                      recomendaciones.

                    3. Reflexión Final: Después de tu presentación, dedicá un tiempo a reflexionar
                      sobre el proceso completo.

                          ●  Resumen  de  los  Aprendizajes  y  Desafíos:  ¿Qué  habilidades  has
                              desarrollado y qué obstáculos encontraste?
                          ●  Reflexión  sobre  la  Aplicación  de  BI  en  la  Toma  de  Decisiones:
                              Considerá  cómo  la  inteligencia  de  negocios  influye  en  el  éxito  del
                              equipo y de la empresa.
                          ●  Identificación  de Áreas de Mejora para Futuros Proyectos de BI:
                              Pensá en qué aspectos podrías mejorar y qué nuevas herramientas o
                              técnicas podrías investigar para enriquecer tus futuros proyectos.


               Datasets
               Para  esta  actividad,  necesitarás  datos  visuales  directamente  extraídos  de  los
               informes de satisfacción del cliente, junto con cualquier análisis adicional que hayas]]></page><page Index="10"><![CDATA[realizado.  Asegúrate  de  que  la  información  esté  bien  organizada  y  lista  para  ser
               presentada.



               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La  narración  efectiva  de  los  datos  es  clave  para  convertir  información  cruda  en
               conocimiento  utilizable.  Ayuda  a  guiar  las  decisiones  estratégicas,  alineando  los
               objetivos de la empresa con las necesidades de los clientes, lo cual es esencial para
               el crecimiento y la innovación en Datawise Consulting.




               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en
               este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
               manera a todos los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto y los
               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Consignas  a  cumplir  en  la  entrega  del

               “Proyecto Final Integrador”:




               Etapa 1: Fundamentos y Calidad de Datos (Clases 1 a 4)


               Actividades:

                   1.  Captación  del  cliente:  Diseñar  un  breve  informe  (en  Google  Docs)  que
                       explique   la importancia de la aplicación de BI para un e-commerce. Incluir
                       ejemplos de herramientas de BI,  cómo las va a utilizar y los beneficios para
                       el negocio.
                   2.  Investigación (contexto ético y legal): Realizar un caso de estudio sobre una
                       violación de ética en datos en el ámbito del comercio electrónico nacional o
                       internacional.  Elaborar  un  informe  analizando  el  contexto,  las  faltas  y  las
                       consecuencias, así como las lecciones aprendidas y errores a evitar.
                   3.  Investigación (exploración y búsqueda de fuentes de datos): Identificar tres
                       fuentes  públicas  de  datos  relacionadas  con  el  e-commerce,  como
                       estadísticas  sobre  ventas  en  línea  o  datos  de  comportamiento  del
                       consumidor. Crear una tabla que resuma cada fuente con enlaces, tipos de
                       datos y potencial de análisis.
                   4.  Obtención  de  datos:  Importar  el  conjunto  de  datos  de  ventas  a  Google

                       Sheets. Crear un formulario con el checklist de criterios de calidad de datos y
                       aplicar  el  checklist  al  conjunto  de  datos,  registrando  los  hallazgos  en  un
                       informe breve.



               Etapa 2: Preparación y Análisis de Datos (Clases 5 a 8)


               Actividades:

                   1.  Limpieza y preparación de datos: Utilizar funciones de Google Sheets para
                       limpiar y normalizar los datos. Documentar el proceso de limpieza.
                   2.  Integración  de  los  conjuntos  de  datos:  Utilizar  funciones  para  combinar
                       fuentes  de  datos  y  crear  una  única  estructura  de  datos  que  incluya
                       información relevante de ambos.
                   3.  Análisis exploratorio inicial: Calcular los valores de estadística descriptiva
                       (media,  mediana,  moda,  desviación  estándar)  sobre  las  ventas  mensuales
                       utilizando  Google  Sheets.  Presentar  los  hallazgos  en  gráficos  (gráfico  de
                       barras o de líneas) y un breve análisis de los resultados.
                   4.  Informe  preliminar:  Crear  un  informe  en  Google  Sheets que contenga un
                       análisis  de  ventas  contando  con  tablas  y  gráficos  que  representen  los
                       hallazgos. Seguir los principios para obtener una visualización efectiva.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Etapa 3: Dashboards y Visualización Interactiva (Clases 9 a 12)


               Objetivo: Diseñar un dashboard interactivo que resuma los datos analizados.


               Actividades:

                   1.  Integrar el informe creado en Google Sheets con Looker Studio y mejorar su
                       presentación con tablas y gráficos interactivos.
                   2.  Usar  Looker  Studio  para  crear  un  dashboard  simple  que muestre métricas
                       clave  de  ventas,  como  ingresos  totales, número de transacciones y ventas
                       por categoría. Incluir un gráfico de barras, uno de líneas y una tabla. Describir
                       el propósito de cada gráfico.
                   3.  Añadir  interactividad  al  dashboard,  implementando  filtros  por  categoría,
                       región  o  periodo  de  tiempo.  Documentar  cómo  diferentes  configuraciones
                       afectan  la  presentación  de  los  datos  e  incluir  ejemplos  en  la  presentación
                       frente a la clase.
                   4.  Analizar tres gráficos de ventas de orígenes variados, evaluando si cumplen
                       con  los  principios  de  visualización  efectiva.  Proponer  mejoras  y  crear  una
                       versión  optimizada  de  uno de los gráficos usando Google Sheets o Looker
                       Studio.


               Etapa 4: Final del proyecto y Storytelling (Clases 13 al Final)


               Objetivo: Desarrollar una narrativa visual.


               Actividades:

                   1.  Utilizando  los  datos  analizados,  los  estudiantes  deben  crear  una  narrativa
                       que  cuente  una  historia  sobre  las  ventas  en  el  e-commerce  a  lo largo del
                       tiempo.  Usar  Google  Slides  para  integrar  gráficos  de  Google  Sheets  y
                       articular la historia que los datos cuentan. Presentar esta narrativa a la clase
                       (actividad voluntaria).]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page></pages></Search>