<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="11"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»

























      Front End









      Js









       CLASE 5]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 5: Medidas, Colores,


               Fondos, Fuentes e Íconos



               Temario:

                   1. Unidades de Medida en CSS
                          ○   Unidades Absolutas
                          ○   Unidades Relativas
                          ○   Unidades Flexibles (vw y vh)
                   2. Colores en CSS
                          ○   Definición de Colores (Palabras clave, Hexadecimales, RGB y RGBA)
                          ○   Aplicación de Colores a Textos y Fondos
                   3. Fondos en CSS
                          ○   Color de Fondo
                          ○   Imagen de Fondo
                   4. Fuentes y Tipografías
                          ○   Propiedades Básicas
                          ○   Utilización de Google Fonts
                          ○   Incorporación de Google Fonts en un Proyecto
                   5. Íconos en CSS
                          ○   Integración con Font Awesome y Flaticon
                          ○]]></page><page Index="3"><![CDATA[1. Unidades de Medida en CSS


               Las unidades de medida en CSS son esenciales para definir el tamaño de elementos
               como textos, márgenes, paddings, y más. Vamos a ver las más comunes:

               Unidades Absolutas:

               Estas unidades tienen un valor fijo y no cambian dependiendo del tamaño de la pantalla o el
               dispositivo. Son útiles para impresiones o diseños que no necesitan adaptarse. Tienen la
               desventaja de ser muy poco flexibles y no adaptarse fácilmente a los diferentes medios y
               por esto no suelen ser utilizadas.

                   ●   px (píxeles): Muy común, define el tamaño de los elementos en base a píxeles de
                       pantalla.
                   ●   cm (centímetros): Ideal para medios impresos.
                   ●   mm (milímetros): Se utiliza también en impresiones.
                   ●   pt (puntos): Un punto equivale a 1/72 de pulgada.
                   ●   in (pulgadas): 1 pulgada equivale a 2.54 cm.

               Ejemplo:

               .box {
                   width: 100px; /* Ancho de 100 píxeles */
                   margin: 1cm;      /* Margen de 1 centímetro */
               }



               Unidades Relativas:


               Las unidades relativas dependen del tamaño de otros elementos, lo que las hace perfectas
               para diseños responsivos.


                   ●   em: Relativa al tamaño de la fuente del padre. Si la fuente es 16px, 1em será igual a
                       16px.
                   ●   rem (root em): Similar a em, pero siempre relativa al tamaño de la fuente base del
                       documento.
                   ●   % (porcentaje): Relativo al tamaño del contenedor padre.]]></page><page Index="4"><![CDATA[La siguiente tabla te va a servir de ayuda para cuando utilices medidas relativas.






















               Ejemplo:

               body {
                   font-size: 16px;
               }
               h1 {
                   font-size: 2em; /* 32px */
               }
               .box {
                   width: 50%; /* La mitad del ancho del padre */
               }]]></page><page Index="5"><![CDATA[Unidades Flexibles (vw y vh):


               Estas unidades dependen del tamaño de la ventana gráfica (viewport), lo que permite crear
               diseños que se ajustan al tamaño de la pantalla.




















                   ●   vw (viewport width): 1vw equivale al 1% del ancho del viewport.
                   ●   vh (viewport height): 1vh equivale al 1% de la altura del viewport.

               Ejemplo:

               .full-width {
                   width: 100vw; /* Ocupa el 100% del ancho del viewport */
               }
               .half-height {
                   height: 50vh; /* Ocupa el 50% de la altura del viewport */
               }]]></page><page Index="6"><![CDATA[2. Colores en CSS

               El manejo de colores en CSS es crucial para mejorar la estética de tu sitio. Podés definir
               colores de varias maneras:

                   ●   Palabras clave: Nombres de colores comunes como red, blue, green.
                   ●   Hexadecimales: Definido por el signo # seguido de 6 dígitos. Ejemplo: #FF5733
                       para un color naranja.
                   ●   RGB (Red, Green, Blue): Cada componente del color se define con valores de 0 a
                       255. Ejemplo: rgb(255, 87, 51) para el mismo naranja.
                   ●   RGBA: Incluye un cuarto valor, la transparencia (alpha), que va de 0 (transparente)
                       a 1 (opaco). Ejemplo: rgba(255, 87, 51, 0.5).




               Ejemplo:


               .text-color {
                   color: #3498db;       /* Azul mediante hexadecimal */
                   background-color: rgba(46, 204, 113, 0.7); /* Verde semitransparente
               */
               }


               3. Fondos en CSS


               Los fondos son esenciales para darle personalidad a tu sitio. Podés aplicar colores o
               imágenes a cualquier elemento.

               Color de Fondo:

               Definí un color de fondo con la propiedad background-color.

               Ejemplo:

               .header {
                   background-color: #2c3e50; /* Fondo oscuro */
               }]]></page><page Index="7"><![CDATA[Imagen de Fondo:

               Utilizá la propiedad background-image para aplicar una imagen. Es recomendable ajustar
               también el tamaño, la repetición y la posición de la imagen.

               Ejemplo:

               .banner {
                   background-image: url('banner.jpg');
                   background-size: cover; /* La imagen cubre todo el contenedor */
                   background-position: center; /* Centra la imagen */
               }



               4. Fuentes y Tipografías


               La tipografía es uno de los pilares del diseño web. Las propiedades más comunes son:

                   ●   font-size: Define el tamaño del texto.
                   ●   font-style: Define el estilo (normal, italic, oblique).
                   ●   font-family: Especifica la familia tipográfica (Arial, sans-serif, etc.).
                   ●   font-weight: Controla el grosor del texto (normal, bold, o valores numéricos de 100
                       a 900).

               Ejemplo:


               h1 {
                   font-family: 'Arial', sans-serif;
                   font-size: 2rem;
                   font-weight: bold;
                   font-style: italic;
               }]]></page><page Index="8"><![CDATA[Incorporación de Google Fonts


               Google Fonts ofrece una gran variedad de fuentes gratuitas que podés usar en tu proyecto.
               Te explico cómo hacerlo:


               Paso 1: Ir a Google Fonts, buscar la fuente que te guste y copiar el enlace que te
               proporcionan.

               Paso 2: Incluir el enlace en el <head> de tu HTML.

                 <link
               href="https://fonts.googleapis.com/css2?family=Roboto:wght@400;700&disp
               lay=swap" rel="stylesheet">


               Paso 3: Aplicar la fuente en tu CSS.

               body {
                   font-family: 'Roboto', sans-serif;
               }



               5. Íconos en CSS


               Los íconos son una excelente manera de mejorar la usabilidad y el diseño de tu sitio.
               Podés integrarlos fácilmente con bibliotecas como Font Awesome o Flaticon.

               Font Awesome:

               Es una de las bibliotecas más populares. Solo necesitas agregar un enlace en tu HTML y
               usar las clases que proporciona.


               Ejemplo:
               <link rel="stylesheet"
               href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/font-awesome/6.0.0-beta3/c
               ss/all.min.css">

               <i class="fas fa-shopping-cart"></i> <!-- Icono de carrito de compras
               -->]]></page><page Index="9"><![CDATA[Flaticon:


               Si preferís descargar los íconos, Flaticon es una gran opción. Solo descargás el ícono y lo
               agregás como una imagen.

               Ejemplo:

               <img src="https://cdn-icons-png.flaticon.com/512/1170/1170627.png"
               alt="Ícono de libro" width="50">]]></page><page Index="10"><![CDATA[Ejercicio práctico #1:



               Tipografía con Fuente Externa


               Objetivo:

                   ●   Personalizar las fuentes de la página utilizando Google Fonts.
                   ●   Cambiar las fuentes del header y los párrafos en la sección main.




               Ejercicio práctico #2:



               Fondo Personalizado

               Objetivo:

               Aplicar un fondo de imagen o color degradado y ajustar los márgenes y paddings para
               mantener la coherencia en el diseño.

               Este ejercicio te permitirá trabajar con imágenes de fondo o fondos degradados para darle
               un toque más moderno a tu página.]]></page><page Index="11"><![CDATA[]]></page></pages></Search>