<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 04 | Calidad y Seguridad de los


               Datos





               Temario:

                   ●  Deﬁnición de calidad de datos
                   ●  Técnicas para asegurar la calidad de los datos. Normalización.
                   ●  Prácticas de seguridad de datos y acceso controlado




               Objetivos de la clase:

               En esta clase, analizaremos la importancia de la calidad de los datos y su impacto
               en la toma de decisiones empresariales. Exploraremos técnicas para garantizar
               datos precisos y conﬁables, incluyendo estrategias de normalización. Además,
               abordaremos prácticas de seguridad y control de acceso para proteger la
               información sensible. Finalmente, destacaremos la necesidad de una formación
               continua del personal en estos temas, con el ﬁn de minimizar errores y fortalecer
               la seguridad de los datos en las organizaciones.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Calidad de Datos



               La  calidad  de  los  datos  se  refiere  a  la
               adecuación de los datos para cumplir con
               los  propósitos  para  los  cuales  fueron
               recopilados. Esta calidad se evalúa a través
               de    varias    dimensiones,  por  ejemplo,
               precisión,      consistencia,       completitud,
               actualidad  y  relevancia.  Los  datos  de  alta
               calidad son fundamentales para la toma de
               decisiones  informadas,  ya  que  datos
               imprecisos o incompletos pueden conducir a
               conclusiones        erróneas       y     afectar
               negativamente         a      las     estrategias
               empresariales.

               Por  lo  tanto,  es  esencial  que  las  organizaciones  establezcan  procesos  e
               indicadores  claros  para  evaluar  y  controlar  la  calidad  de  los  datos  que
               manejan. Un ejemplo práctico de esto es el uso de bases de datos limpias en un
               sistema de gestión de relaciones con clientes, donde solo la información precisa de
               los clientes se utiliza para personalizar ofertas y mejorar la satisfacción del cliente.


               Revisá el siguiente ejemplo de formulario de Evaluación de Calidad de Datos.pdf


               Técnicas para Asegurar la Calidad de los Datos


               Para  asegurar  la  calidad  de  los  datos  existen  diversas  técnicas  que pueden ser
               implementadas. Una de las más efectivas es la validación de datos, que implica
               establecer  reglas  y  restricciones  al  momento  de la entrada de datos, asegurando
               que la información cumpla con los criterios necesarios. Otra técnica es el muestreo
               y  auditoría  de  datos,  donde  se  revisan  muestras  de información para identificar
               problemas  en  la  base  de  datos.  La  normalización  de  datos  es  otra  técnica
               importante,  ya que permite estandarizar la información y reducir duplicidades. Por
               último, la formación y concienciación del personal acerca de la importancia de la
               calidad de los datos es crucial; cuando los empleados son conscientes de cómo sus
               acciones impactan la calidad, es más probable que se comprometan con mantener
               estándares  altos.  Por  ejemplo,  una empresa que capacita a sus empleados en la
               correcta entrada de datos puede reducir significativamente los errores que afectan la
               calidad de su base de datos.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Normalización de datos



               La  normalización  de  datos  es  un  proceso
               fundamental  en  el  diseño  de  bases  de  datos
               que  busca  organizar  los  datos  para  reducir  la
               redundancia  y  mejorar  la  integridad  de  la
               información.  Este  proceso  implica  dividir
               grandes  tablas  en  tablas  más  pequeñas  y
               definir relaciones entre ellas, lo que fomenta un
               esquema  de  almacenamiento  estructurado  y
               eficiente. La normalización se logra a través
               de  una  serie  de  reglas  estructuradas,
               conocidas  como  "formas  normales"  (normal
               forms  o  NF),  que  establecen  criterios
               específicos para la organización de los datos.


                Hay varias formas normales, desde la primera forma normal (1NF) hasta la
                tercera forma normal (3NF) y más allá, existen formas normales superiores.
                A  medida  que  se  avanza  en  estas  formas,  se  tiende  a  eliminar  más
                redundancias y dependencias anómalas. Por ejemplo, una base de datos en
                1NF  asegura  que  todos  los  atributos  en  una  tabla  contengan  valores
                atómicos, mientras que en 2NF se eliminan las dependencias parciales, y en
                3NF se eliminan las dependencias transitivas.


               A. Primera Forma Normal (1NF)


               La  Primera  Forma  Normal  (1NF)  establece  que  una  tabla  debe  contener  solo
               valores  atómicos, es decir, cada columna de la tabla debe almacenar indivisible y
               exclusivamente un único valor. Además, cada fila de la tabla debe ser única, lo que
               implica  que  debe  haber  una  clave  primaria  que distinga cada registro de manera
               singular.  Para  cumplir  con  la  1NF,  se  debe  evitar  la  inclusión  de  columnas  que
               contengan múltiples valores o listas, asegurando que cada elemento de datos esté
               en su propia celda. Por ejemplo, si una tabla de “Estudiantes” incluye una columna
               para  “Cursos”  donde  se  almacenen  múltiples  cursos  en  una  sola  celda  (como
               "Matemáticas, Ciencias"), esto no es válido en 1NF y debe reorganizarse para que
               cada curso tenga su propia fila o columna.]]></page><page Index="5"><![CDATA[B. Segunda Forma Normal (2NF)


               La Segunda Forma Normal (2NF) se aplica a tablas que ya cumplen con la 1NF y
               se  centra  en  eliminar  las  dependencias  parciales,  donde  un  atributo  no  clave
               depende  solo  de  una  parte  de  una  clave  primaria compuesta. En otras palabras,
               todos los atributos de la tabla deben depender completamente de la clave primaria y
               no  de  solo  una  parte  de  ella.  Para  lograr  esto,  se  deben  separar  los  datos  en
               diferentes tablas donde las dependencias se mantengan completas. Por ejemplo, si
               tenemos  una  tabla  "Pedido"  que  incluye  tanto  el  número  de  pedido  como  la
               información del cliente, y la información del cliente depende solo de la parte de la
               clave primaria relacionada con el cliente, deberíamos mover los datos del cliente a
               una  tabla separada, asegurando que la información del pedido y del cliente estén
               completamente normalizadas.


               C. Tercera Forma Normal (3NF)

               La Tercera Forma Normal (3NF) se centra en eliminar las dependencias transitivas,
               asegurando que los atributos de una tabla no dependan de otros atributos no clave.
               Es  decir,  si  un  atributo  A  determina  a  otro  atributo  B,  este  último  debe  ser
               dependiente únicamente de la clave primaria y no de otro atributo. Para cumplir con
               la  3NF,  se  deben  descomponer  las  tablas  de  manera  que  cada  atributo  sea
               directamente dependiente solo de la clave primaria. Por ejemplo, si en una tabla de
               "Estudiantes" se incluye tanto el "ID de Estudiante" como el "Nombre del Curso" y el
               "Instructor del Curso", y el "Instructor del Curso" depende del "Nombre del Curso",
               estaríamos ante una dependencia transitiva. Para normalizar, es necesario separar
               esta  información  en  dos  tablas:  una  para  "Cursos"  (que  incluye  el  "Nombre  del
               Curso"  y  el  "Instructor")  y  otra  para  "Estudiantes".  Esto  asegura  que  todos  los
               atributos sean directamente dependientes de la clave primaria.

               Modelo Entidad-Relación y su Relación con


               Bases de Datos Relacionales


                                               El modelo entidad-relación (ER) es una herramienta
                                               conceptual  utilizada  en la etapa de diseño de bases
                                               de datos. Representa las entidades (es decir, objetos
                                               o conceptos relevantes en el dominio del problema) y
                                               las  relaciones  entre  ellas.  En  el  contexto  de  la
                                               programación  orientada  a  objetos,  las  "entidades"  se
                                               pueden  mapear  directamente  a  "clases",  y  las
                                               "relaciones"  se  asemejan  a  las  asociaciones  entre
                                               estas clases.]]></page><page Index="6"><![CDATA[El Lenguaje de Modelado Unificado (UML) es
               una forma estandarizada de visualizar el diseño
               de sistemas. Los diagramas de clases en UML
               contienen  conceptos similares a los diagramas
               ER,  donde  las  clases  se  representan  como
               rectángulos  y  las  relaciones  como  líneas  que
               conectan  estas  clases.  Esta  representación
               facilita la comprensión y la comunicación de la
               estructura de datos en un sistema.


               Relación con Bases de Datos Relacionales


               Las bases de datos relacionales utilizan el modelo relacional para almacenar los
               datos en tablas (o relaciones). Cada tabla representa una entidad y cada fila en la
               tabla  representa  una  instancia  de  esa  entidad.  Las  columnas  representan  los
               atributos de esa entidad. La normalización es, por lo tanto, esencial para garantizar
               que  estas  tablas  se  diseñen  de  manera  eficiente,  con  el  fin  de  evitar  problemas
               como la duplicación de datos y las anomalías de actualización.

               Por ejemplo, si tenemos una tabla "Clientes" y otra "Órdenes", en una base de datos
               correctamente normalizada, no se almacenará la información del cliente en cada fila
               de  la  tabla  de  órdenes;  en  cambio,  habría  una  relación  entre  ambas  tablas,  a
               menudo implementada mediante claves primarias (PK) y claves foráneas (FK). Este
               enfoque  asegura  que,  si  un  cliente  cambia  su  información,  solo  se  necesite
               actualizarla en un lugar.



                La normalización de datos es un componente esencial del diseño de bases
                de  datos  que  directa  o  indirectamente  se  relaciona  con  conceptos  de
                programación orientada a objetos y modelos de diseño como UML. A través
                de  un  enfoque  sistemático  hacia  la  organización de datos, se maximiza la
                integridad y la eficiencia de las bases de datos relacionales, lo que a su vez
                contribuye significativamente a la calidad de los análisis de datos.






               Materiales y recursos adicionales

                   ●  Ejemplo de normalización de una tabla de Google Sheets
                   ●  Ejemplo de formulario de Evaluación de Calidad de Datos.pdf]]></page><page Index="7"><![CDATA[Prácticas de Seguridad de Datos y Acceso


               Controlado



               Las  prácticas  de  seguridad  de  datos  son  fundamentales  para  proteger  la
               información  sensible  de  las  organizaciones.  La  información  debe  ser  visible
               solamente  para  los  involucrados,  evitándose  lo  más  posible  que  los  datos  sean
               expuestos.  Las  prácticas  de  seguridad  incluyen  el  uso  de  filtros,  cifrado  (que
               transforma los datos en un formato ilegible para proteger información confidencial),
               anonimización  de  datos,  así  como  la  implementación  de  controles  de  acceso
               estrictos,  asegurando  que  solo  el  personal  autorizado  pueda  acceder  a  ciertos
               datos.  Además,  es  importante  establecer  políticas  de  gestión  de  datos,  que
               definan  cómo  se  deben  almacenar,  transferir  y  destruir  los  datos.  Un  ejemplo
               ilustrativo de buenas prácticas de seguridad es el uso de contraseñas robustas y la
               autenticación multifactor, que añaden capas adicionales de seguridad. También es
               esencial  la  formación  continua  en  materia  de  seguridad  para  todos  los
               empleados,  ya  que  la  mayoría  de  las  brechas  de  seguridad  son  el  resultado  de
               errores humanos. Adicionalmente, llevar a cabo auditorías regulares de seguridad
               puede  ayudar  a  identificar  y  solucionar  vulnerabilidades  antes  de  que  sean
               explotadas.


               Reflexión final
               La calidad de los datos y la seguridad son pilares
               fundamentales  en  el  ámbito  de  la  inteligencia
               empresarial.  A  medida  que  las  organizaciones  se
               vuelven  cada  vez  más  dependientes  de  los  datos
               para  tomar decisiones estratégicas, se necesita no
               sólo  contar  con  información  precisa  y  actualizada,
               sino  también  garantizar  que  esta  esté  protegida
               contra  accesos  no  autorizados  y  brechas  de
               seguridad.  Implementar  técnicas  efectivas  para
               asegurar  la  calidad  de  los  datos,  junto  con
               prácticas  robustas  de  seguridad  y  acceso
               controlado,  no  solo  mejora  la  confianza  en  la
               información disponible, sino que también fortalece la
               integridad  y  la  reputación  de  la  organización  ante
               sus clientes y socios.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Además, la formación continua del personal es esencial, ya que es el primer escudo
               contra errores y vulnerabilidades. En conjunto, estos elementos crean un entorno en
               el  que  los  datos,  como  activos  valiosos,  pueden  ser  utilizados  de  manera
               responsable  y  eficiente,  impulsando  a  las  empresas  hacia  el  éxito en un entorno
               cada vez más competitivo.


               Próximos pasos

                   ●  Introducción a la preparación de datos
                   ●  Limpieza de datos en Google Sheets



               Ejercicios prácticos:























               Actividad 1: Normalización de bases de datos

               Contexto
                             Llegás a la oficina de DataWise Consulting. Silvia, la Project Manager y
                             especialista  en  datos,  te  está guiando en tu primera asignación de la
                             semana.  Se  trata  de  normalización  de  datos,  un  paso  crucial  para
                             garantizar que la información sea precisa y útil en el análisis. Es la base
                             sobre la cual se construirán informes y decisiones estratégicas.



               Objetivos
               El  objetivo  de  esta  actividad  es  normalizar  los  datos  de  una  planilla  de  Google
               Sheets. Aprenderás a estructurar y organizar la información de manera que sea más
               fácil de analizar y manipular.


               Ejercicio Práctico
               Recibís una planilla de Google Sheets con datos sin formatear de diferentes fuentes.
               Tu  tarea  es  normalizar  estos  datos:  asegurarte  de  que  los  formatos  sean]]></page><page Index="9"><![CDATA[consistentes y eliminar cualquier duplicado o error. Esto podría incluir estandarizar
               nombres, corregir errores tipográficos o definir formatos para fechas y números.


               Sets de Datos
                   ●  Actividad  1  -  normalización  Planilla  de  Google  Sheets  con  datos  sin
                       normalizar.



               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La normalización es clave en DataWise Consulting, ya que asegura que todos los
               datos  sean  coherentes  y  precisos.  Esto  permite  que  Luis  y  Matías   trabajen con
               información  confiable,  lo  que  se  traduce  en mejores decisiones y soluciones más
               efectivas para los clientes.


               Actividad 2: Criterios de Calidad de los Datos

               Contexto
                             Luego de aprender sobre normalización, es el momento de profundizar
                             en la calidad de los datos. Sabrina, consultora estratégica de la startup,
                             se  acerca  a  vos  para  que  la  ayudes  en  la  evaluación  de  un  nuevo
                             conjunto  de  datos. La calidad de la información es fundamental para
                             que  las  decisiones  que  tomen  sean  efectivas  y  alineadas  con  las
                             necesidades del cliente.

               Objetivos
               El  objetivo de esta actividad es importar un conjunto de datos a Google Sheets y
               aplicar  criterios  de  calidad  para  asegurarte  de  que  los  datos  sean  confiables.
               Además, crearás un informe que resuma tus hallazgos.

               Ejercicio Práctico
                   1.  Importá un conjunto de datos en Google Sheets.
                   2.  Creá  un checklist   con criterios de calidad de datos. Aplicá ese checklist al
                       conjunto de datos y registrá los hallazgos.
                   3.  Agregá validación de datos a una de las columnas.
                   4.  Creá una vista controlada de la tabla.
                   5.  Presentá un breve informe de calidad, detallando los criterios y los cambios
                       aplicados.
                   6.  Recordá que siempre debés preservar intacta una copia de la fuente de
                       datos original.

               Sets de Datos
                   ●  Conjunto de datos para importar. (Kaggle) Cafe Sales - Dirty Data for
                       Cleaning Training
                   ●  Formulario con checklist de criterios de calidad. (Podés crear uno parecido al
                       del ejemplo Evaluación de Calidad de Datos.pdf)]]></page><page Index="10"><![CDATA[¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La calidad de los datos es vital para el éxito de DataWise Consulting. Cada decisión
               estratégica que toman Silvia, Luis, Matías y Sabrina se basa en datos de calidad. Al
               garantizar que los datos sean precisos y fiables, contribuyes a que la empresa
               pueda ofrecer soluciones más efectivas y personalizadas a sus clientes.


               Actividad 3: Formularios de Google y Datos Sintéticos



               Contexto
                               Con la experiencia adquirida en normalización y criterios de calidad,
                               es hora de aplicar tus habilidades en una actividad más creativa y
                               técnica. Matías, el desarrollador de BI, te propone crear un formulario
                               de Google que recopile información sobre cursos que ofrece la
                               empresa. Esta será una excelente oportunidad para combinar tus
                               conocimientos técnicos con la recolección de datos valiosos.


               Objetivos
               El  objetivo  de  esta  actividad  es  diseñar  un  formulario  en  Google  que  permita
               recopilar  información  detallada  sobre  los cursos, y luego generar un set de datos
               sintéticos en formato CSV para simular cómo se cargarían 600 registros.



               Texto del Ejercicio Práctico
               Crea un formulario de Google que incluya las siguientes preguntas:
                   1.  Curso (opciones: Python, PHP, Java, Diseño Frontend, SQL, Testing & QA).
                   2.  Sede (opciones: Central, Norte, Sur, Este, Oeste, Noreste, Noroeste, Sureste,
                       Suroeste).
                   3.  Comisión (valores enteros entre 24001 y 24600).
                   4.  Nombre y apellido del instructor.
                   5.  Cantidad de inscriptos (valores enteros entre 20 y 50).
                   6.  Promedio  de  calificación  del  instructor  (valores  entre  1  y  10,  que  admitan
                       hasta 2 decimales y un 10% de valores en blanco).
               Luego, genera un set de datos en formato CSV que simule la carga de 600 registros
               en el formulario. Asegúrate de que el promedio de calificación del instructor cumpla
               con los criterios especificados y que el campo de marca temporal no sea relevante.


               Sets de Datos
                   ●  Formulario de Google para la recolección de datos.

                   ●  Set de datos en formato CSV.]]></page><page Index="11"><![CDATA[¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?

               Crear  y gestionar formularios efectivos es fundamental para DataWise Consulting.
               Esta  actividad  te  permitirá  entender  cómo  se  recopila  información  valiosa  que
               alimenta  los  análisis  y  reportes,  facilitando  así  la  personalización  de  cursos  y
               mejorando la satisfacción de los clientes. Las decisiones basadas en datos precisos
               conducen a un mejor rendimiento en el mercado.



                ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en
                este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
                manera a todos los casos.
                Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto  y  los
                requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page></pages></Search>