<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 1 |  Introducción al 3D




               Temario:


                   ●  Diferencias entre 2D y 3D en Unity.
                   ●  Navegación en el espacio 3D: vistas, movimiento de cámara, herramientas.
                   ●  Transformaciones en 3D: posición, rotación, escala.
                   ●  Materiales básicos.
                   ●  Iluminación inicial.





               Objetivos de la clase
               Comprender las diferencias entre 2D y 3D en Unity.
                   ●  Identificar las principales diferencias entre proyectos 2D y 3D en términos de
                       configuración y herramientas disponibles.
               Dominar la navegación en el espacio 3D de Unity.
                   ●  Explorar las vistas de escena y aprender a moverse eficientemente usando atajos y
                       herramientas.
               Aplicar transformaciones en 3D: posición, rotación y escala.
                   ●  Usar las herramientas de transformación para mover, rotar y escalar objetos en el
                       espacio 3D.
               Introducir materiales básicos para objetos en 3D.
                   ●  Crear y asignar materiales simples para personalizar la apariencia de los objetos.
                   ●  Explorar propiedades básicas como color, textura y reflectividad.
               Configurar iluminación inicial en una escena 3D.
                   ●  Introducir tipos básicos de luces (Directional, Point, Spot).]]></page><page Index="3"><![CDATA[Diferencias entre 2D y 3D en Unity.




                       Espacio dimensional


                   ●  2D: Se trabaja en un plano X-Y; útil para

                       juegos de plataformas, rompecabezas o
                       side-scrollers.
                   ●  3D: Añade un tercer eje, Z, que aporta

                       profundidad. Ideal para mundos
                       tridimensionales, simuladores o juegos
                       inmersivos.




                       Cámara


                   ●  2D: La cámara es ortográfica por defecto (sin
                       perspectiva ni profundidad).

                   ●  3D: La cámara utiliza perspectiva por defecto,
                       mostrando profundidad y distancia entre objetos.








                       Componentes


                   ●  2D: Sprites, Colliders 2D, Rigidbody 2D.
                   ●  3D: Meshes (geometrías tridimensionales),

                       Colliders 3D, Rigidbody 3D.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Luces y sombras


                   ●  2D: Las luces suelen ser decorativas, sin

                       generar sombras reales.
                   ●  3D: Las luces afectan la apariencia del entorno,
                       generando sombras dinámicas y efectos más

                       realistas.



               Navegación en el espacio 3D




                       Vistas en Unity



                   ●  Perspectiva: Vista tridimensional tradicional.



















                   ●  Ortográfica o isometrica: Útil para diseño técnico o visualización plana.]]></page><page Index="5"><![CDATA[●  Vistas planas: Top, Front, Right para enfoques precisos.


































                       Herramientas de navegación



                   ●  Movimiento de cámara:
                          ○  Mantener clic derecho para rotar la vista.

                          ○  Mantener clic central (scroll) para desplazar.
                   ●  Zoom: Usar la rueda del mouse o seleccionar un objeto y presionar F.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Materiales básicos.




                       Creación de materiales


                   ●  Ruta: Assets > Create > Material.

















































                   ●  Asignar el material a un objeto arrastrándolo al modelo.


                       Antes:                                 Después:]]></page><page Index="7"><![CDATA[Propiedades de un material


                   ●  Albedo: Color base.

                   ●  Metallic: Nivel de apariencia
                       metálica.
                   ●  Smoothness: Suavidad de la

                       superficie.





               ¿Cómo poner una textura a un material en Unity?


                   1.  Asignar una textura a un material:

                          ○  Selecciona el material creado.
                          ○  En el Inspector, localiza la propiedad Albedo.
                          ○  Haz clic en el pequeño cuadro al lado del color en Albedo.

                          ○  Selecciona la textura deseada de tus assets o arrastrarla directamente al
                              campo de Albedo.

                   2.  Aplicar el material al objeto:
                          ○  Arrastra el material desde el panel Project al objeto 3D en la escena o en la
                              Jerarquía.

                          ○  Alternativamente, selecciona el objeto 3D, ve al Inspector, y en su
                              componente Mesh Renderer, asigna el material en la sección de Materials.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Iluminación.


               Las luces en Unity 3D son elementos que iluminan escenas y objetos en un entorno 3D.


               Para crear una luz, vamos a ir a la Jerarquía, clic derecho -> Light -> Y nos va a aparecer

               una lista de luces:



















               Vamos a explicar las más importantes, que son las siguientes:

               Directional Light: Emite luz en una dirección, funciona como el sol de la escena. Cuando
               creamos una escena nueva siempre vamos a ver una Directional Light y una Main Camera.






               Point  Light:  Emite  luz  desde  un  punto  en  todas  las
               direcciones. Tiene atenuación con la distancia y produce
               sombras. No es una luz que emite luz desde el centro,

               sino que ilumina alrededor desde el centro.







               Spotlight: Es un tipo de luz de foco en forma de cono.

               Esta hace que la luz parta de un punto hacia un lugar en
               concreto.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Existen  otro  tipos  de  luces,  pero  con  estas  tres

               podemos  hacer  casi  todo  lo  que  deseemos  en
               nuestros  proyectos.  En  general,  más  allá  de  ciertas
               diferencias  que  hay  entre  los distintos tipos de luces

               que  repasamos,  estos  comparten  una  serie  de
               variables  que  vamos  a  modificar  para  conseguir  el

               efecto deseado:

                   ●  Type: Podemos elegir el tipo de luz antes mencionadas (Directional, Point, Spotlight,

                       etc).
                   ●  Color: Cambia el color de la luz emitida.

                   ●  Intensity: Probablemente la variable más importante de las luces, podemos elegir
                       que tan potente es la luz emitida.




               ¡Talento Lab te está esperando!















               ¡Les damos la bienvenida a este camino increíble!


               Imaginá que recibiste una invitación para participar en el proceso de selección de Talento
               Lab, una startup ubicada en Buenos Aires.
               ¿Cuál sería el reto? Completar una pasantía de aprendizaje que pondrá a prueba todas tus
               habilidades y aprendizajes.
               A partir de este momento un equipo de expertos te guiarán en este emocionante viaje.


               Acerca de TalentoLab.


               En un futuro cercano, una innovadora empresa de tecnología llamada TalentoLab ha
               lanzado un proyecto secreto para revolucionar el mundo de los videojuegos: "Nexus". El
               objetivo es crear un videojuego 3D completamente inmersivo que combine historia,
               jugabilidad y un entorno visual espectacular. Los mejores talentos del mundo digital han sido
               reclutados para formar parte de este ambicioso proyecto. En este curso, tú eres parte de un
               equipo que debe trabajar en colaboración para desarrollar un juego exitoso y llevar a cabo
               todas las etapas del proceso creativo y técnico.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Equipo TechLab:


                                        Elizabeth
                                                                                  Luigi
                                Product Owner y Lead                       Diseñador UX UI y
                                    GameDesigner                               Lead Artist






                                       Giuseppe                                 Roberta
                                     Desarrollador                           Desarrolladora








               Situación inicial en TechLab.


                                                        Gracias al crecimiento emergente de nuestra
                                                        empresa, hemos recibido pedidos de incontables
                                                        clientes que desean que construyamos las bases
                                                        de sus proyectos. Te hemos contratado con el fin
                                                        de engrosar nuestras filas y ampliar nuestros
                                                        talentos.

                                                        Para  empezar  este  nuevo  proyecto,  deberás
               manipular  de  la  mejor  manera  cada  elemento  en  3D  que  posee  el  motor  gráfico  que
               usamos: Unity. Así que partamos diferenciando lo nuevo (3D) de lo viejo (2D) y creando los
               primeros objetos de nuestro juego.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Ejercicios prácticos:









                             Elizabeth,  la  Product  Owner  desea  que  te  familiarices  con  la  idea  del

               proyecto.  Así  que  el  primer  reto  como  nuevo  miembro,  es  demostrar  tu capacidad para
               trabajar  con  las  herramientas  básicas  del  motor  gráfico  Unity  y  empezar  a  construir  los

               cimientos del mundo de este proyecto.


               Actividades iniciales:

                   1.  Preparando el terreno:

                       Como parte de tu pasantía en TalentoLab, uno de los objetivos es familiarizarte con
                       las herramientas 3D de Unity. Para comenzar:
                          ○  Crea un nuevo proyecto en Unity y configura un entorno 3D básico.

                          ○  Explora las vistas y herramientas para navegar en el espacio tridimensional.
                          ○  Experimenta con transformaciones en 3D: mueve, rota y escala objetos

                              básicos (cubos, esferas, etc.) para comprender cómo manipularlos en el
                              espacio.
                   2.  Construcción inicial del mundo:

                       Ahora, TalentoLab te pide que empieces a diseñar el concepto de un nivel para
                       Nexus. Siguiendo la filosofía de la empresa, este nivel será un punto de partida que
                       evolucionará con cada clase. Para esta actividad:

                          ○  Descargá algunos assets gratuitos de la Unity Asset Store o creá tus propios
                              modelos simples en Unity.
                          ○  Usa esos elementos para diseñar un prototipo básico de un entorno que

                              represente una posible sección del juego. Podría ser un paisaje, un escenario
                              urbano o un entorno abstracto.

                          ○  Pensá en el estilo visual y las sensaciones que querés transmitir: ¿futurista,
                              natural, misterioso?
                   3.  Documentación del concepto:

                       TalentoLab valora tanto la creatividad como la organización. Por eso, además de
                       construir tu nivel, deberás presentar una pequeña descripción de tu idea:

                          ○  ¿Cómo describirías el mundo de tu juego?
                          ○  ¿Qué tipo de experiencia querés ofrecer al jugador?]]></page><page Index="12"><![CDATA[○  ¿Qué desafíos visuales o jugables creés que podrían encajar en ese
                              entorno?

                   4.  Iteración continua:
                       Recordá que esta idea inicial no es definitiva. TalentoLab te anima a ir ajustando y
                       ampliando tu mundo con cada clase, añadiendo nuevas mecánicas, detalles visuales

                       y desafíos.





               Materiales y recursos adicionales.


               Luces:
               https://docs.unity3d.com/Manual/Lighting.html

               Materiales:
               https://docs.unity3d.com/es/2018.4/Manual/class-Material.html




                Preguntas para reflexionar.


               ¿Por qué elegimos un juego 2D o 3D? ¿Qué diferencias o aportes nos puede dar cada
               estilo?

               ¿Qué importancia tienen los materiales, texturas y luces en mi juego?

               ¿Por qué es importante conocer tanto el 2D como el 3D a la hora de diseñar un juego?





               Próximos pasos.


               En la próxima clase veremos cómo generar movimientos básicos en nuestro personaje
               dentro del entorno 3D y empezaremos a crear mecánicas básicas de movimiento como el
               DoubleJump y el Dash.]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page></pages></Search>