<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="17"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 1 |  Introducción al 3D







               Temario:


                   ●  Diferencias entre 2D y 3D en Unity.
                   ●  Navegación en el espacio 3D: vistas, movimiento de cámara, herramientas.
                   ●  Transformaciones en 3D: posición, rotación, escala.

                   ●  Materiales básicos.
                   ●  Iluminación inicial.


                 Objetivos de la clase


               En  esta  primera  clase  vas  a  comenzar  a  formar  parte  del  equipo  de  TalentoLab. Como
               desarrollador en este proyecto innovador, tu misión será construir los cimientos del mundo
               virtual de Nexus. Para eso, vas a dominar herramientas clave del motor Unity, entendiendo
               cómo funciona un entorno 3D, cómo se manipulan objetos, y cómo la luz y los materiales
               pueden  transformar  una  escena  técnica  en  un  universo  inmersivo.  Cada  conocimiento
               técnico tendrá una aplicación concreta dentro del mundo que estás ayudando a crear.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Diferencias entre 2D y 3D en Unity.




               Antes  de  sumergirnos  en  las  diferencias  técnicas,  es  importante  entender por qué esta
               distinción es uno de los primeros grandes cruces de caminos en el desarrollo de un
               videojuego.


               En el mundo del desarrollo con Unity, crear un proyecto en 2D o 3D no es solo una cuestión
               estética: define la arquitectura base del juego, los componentes disponibles, la lógica de
               física, el tipo de assets que usarás, y el modo en que el jugador experimenta tu mundo.

                     Elegir entre 2D o 3D es como decidir si vas a contar una historia con dibujos
                     planos  o  construir  un  mundo tridimensional donde el jugador pueda caminar,
                     mirar alrededor y explorar.


               Unity y su flexibilidad


               Unity es un motor gráfico potente y versátil que permite desarrollar tanto juegos 2D como
               3D, y también combinarlos. Al iniciar un proyecto, uno de los primeros pasos es justamente
               seleccionar entre estas dos configuraciones:

                   ●  En  2D,  Unity  optimiza  la  interfaz  y  los  componentes  para  trabajar  en  un  plano
                       bidimensional.

                   ●  En  3D,  se  activa  una  estructura  de  escena  con  profundidad,  luces  reales  y  una
                       cámara con perspectiva.


               Esta elección no es irreversible, pero sí condiciona el flujo de trabajo, el tipo de interacción
               y las herramientas disponibles desde el inicio.

               ¿Por qué es clave para vos como desarrollador?


               Porque:

                   ●  Te prepara para tomar decisiones conscientes y justificadas en la preproducción.
                   ●  Te ayuda a evitar errores de arquitectura (por ejemplo, usar componentes 3D en
                       un juego 2D puede traer problemas de rendimiento o colisiones incorrectas).
                   ●  Amplía tu visión como diseñador y desarrollador, permitiéndote adaptar tu enfoque
                       según el tipo de juego o experiencia que querés crear.


               Ejemplo: "Imaginá que una empresa te pide que armes un prototipo rápido de un minijuego.
               ¿Lo hacés en 2D porque necesitás velocidad? ¿O lo hacés en 3D para mostrar un entorno
               más  inmersivo?  Saber  las  diferencias  entre  ambos  te  permitirá  tomar  esa  decisión  en
               minutos, y no perder horas reestructurando más adelante."]]></page><page Index="4"><![CDATA[¿Qué significa trabajar en 2D o 3D?



               Espacio dimensional
               Elegir 2D o 3D define la “física” del mundo que vas
               a construir.


                   ●  2D:  Se  trabaja  en  un  plano  X-Y;  útil para
                       juegos  de  plataformas,  rompecabezas  o
                       side-scrollers.

                   ●  3D:  Añade  un  tercer  eje,  Z,  que  aporta
                       profundidad.    Ideal     para     mundos

                       tridimensionales,  simuladores  o  juegos
                       inmersivos.




               Cámara
               Implica  cómo  el  jugador  “ve”  el  mundo:  plano y
               claro vs. profundo e inmersivo.


                   ●  2D: La cámara es ortográfica por defecto
                       (sin perspectiva ni profundidad).
                   ●  3D:  La  cámara  utiliza  perspectiva  por

                       defecto,   mostrando     profundidad    y
                       distancia entre objetos.





               Componentes

               Esto  determina  qué  herramientas  usarás  y  cómo  se
               comportan los objetos.

                   ●  2D: Sprites, Colliders 2D, Rigidbody 2D.

                   ●  3D:  Meshes  (geometrías  tridimensionales),
                       Colliders 3D, Rigidbody 3D.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Luces y sombras



                          ●  2D: Las luces suelen ser decorativas,
                              sin generar sombras reales.

                          ●  3D:  Las  luces  afectan  la  apariencia
                              del  entorno,  generando  sombras
                              dinámicas y efectos más realistas.




               ¿Cómo elegir?


               Elegí 2D si:


                   ●  Buscás un desarrollo más rápido.
                   ●  El enfoque está en la mecánica o narrativa simple.

                   ●  Tenés un equipo con experiencia en arte 2D.


               Elegí 3D si:

                   ●  Querés una experiencia inmersiva.

                   ●  Necesitás explorar entornos desde distintos ángulos.
                   ●  Tu juego depende de la profundidad espacial (por ejemplo, plataformas en diferentes

                       alturas).]]></page><page Index="6"><![CDATA[Navegación en el espacio 3D



               Vistas en Unity

               Unity permite alternar entre diferentes formas de “ver” tu escena. Aprender a manejarlas es
               clave para crear y ubicar objetos con precisión.

                   ●  Perspectiva: Vista tridimensional tradicional.















                   ●  Ortográfica o isometrica: Útil para diseño técnico o visualización plana.
























                   ●  Vistas planas: Top, Front, Right para enfoques precisos.












                  Consejo: Se puede alternar entre vistas haciendo clic en el gizmo de ejes en la esquina
               superior derecha de la ventana dec]]></page><page Index="7"><![CDATA[Herramientas de navegación



               Movimiento de cámara

               La  cámara  es tu “ojo” dentro del mundo 3D. Aprender a moverla con soltura te permitirá
               trabajar con rapidez y precisión.


                Acción                           Control

                Rotar la vista                   Clic derecho + mover el mouse

                Desplazar lateralmente (pan)  Clic central (scroll) + mover

                Zoom                             Rueda del mouse


                Enfocar objeto seleccionado  Seleccioná el objeto y presioná F


                  Consejo: mantené siempre una mano en el mouse y otra en el teclado para combinar
               navegación y edición sin interrupciones.





               Herramientas de manipulación de escena

               Una  vez  que  dominás  la  cámara, necesitás usar las herramientas básicas de Unity para
               transformar objetos en el espacio 3D.


                Herramienta        Atajo       Función

                Move Tool          W           Mover el objeto (ejes X, Y, Z)

                Rotate Tool        E           Rotar en cualquier eje


                Scale Tool         R           Cambiar tamaño

                Rect Tool          T           Solo útil para objetos UI o planos

                Transform Tool  Y              Combina las anteriores


                 Estas herramientas aparecen en la barra superior y pueden aplicarse a cualquier
               objeto seleccionado.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Transformaciones en 3D


               En Unity, toda entidad en la escena es un “GameObject” que puede transformarse a través
               de 3 ejes: X, Y, Z.


                Transformación        ¿Qué hace?                  Ejemplo visual

                Posición              Mueve  el  objeto  en  el  Colocar una puerta en la pared
                                      espacio

                Rotación              Cambia    la   orientación  Inclinar una lámpara hacia abajo
                                      (ángulo)


                Escala                Aumenta  o  reduce  el  Agrandar  una  montaña  o  achicar  una
                                      tamaño                      caja


                Estas transformaciones se aplican desde el componente Transform de cada objeto (visible
               en el panel Inspector).]]></page><page Index="9"><![CDATA[Materiales básicos.


               Hasta  ahora  colocaste  objetos  en  la  escena,  los  moviste,  los  rotaste  y  escalaste.  Pero
               todavía todo se ve... genérico. Cubos grises, esferas sin textura, formas que no comunican
               nada.  Para  que el mundo de Nexus empiece a tener personalidad, necesitás aprender a
               aplicar materiales y texturas que definan su estilo visual.



               ¿Qué es un material en Unity?

               Un material define cómo se ve la superficie de un objeto. Determina el color, el brillo, si
               refleja la luz o si tiene una textura como madera, piedra o metal.




               Creación de materiales


                   ●  Ruta: Assets > Create > Material.
























                   ●  El material aparecerá en el panel Project.
                   ●  En el Inspector, verás sus propiedades principales.

                   ●  Asignar el material a un objeto arrastrándolo al modelo.
                       Antes:                                 Después:]]></page><page Index="10"><![CDATA[Propiedades de un material



                          ●  Albedo:  Define  el  color  base  o  la
                              textura del material.
                          ●  Metallic:  Controla  cuánto  parece

                              metal el material.
                          ●  Smoothness:  Define  el  nivel  de

                              suavidad/reflexión..


                  Tip: Estas propiedades interactúan con la luz. Cambiar la “smoothness” en una escena
               bien iluminada produce efectos muy notables.


               ¿Cómo poner una textura a un material en Unity?


               Asignar una textura a un material:



                   ●  Selecciona el material creado.

                   ●  En el Inspector, localiza la propiedad Albedo.
                   ●  Haz clic en el pequeño cuadro al lado del color en Albedo.

                   ●  Selecciona la textura deseada de tus assets o arrastrarla directamente

                       al campo de Albedo.


               Aplicar el material al objeto:


                   ●  Arrastra el material desde el panel Project al objeto 3D en la escena o

                       en la Jerarquía.

                   ●  Alternativamente,  selecciona  el  objeto  3D,  ve  al  Inspector,  y  en  su

                       componente  Mesh  Renderer,  asigna  el  material  en  la  sección  de

                       Materials.


                   Consejo  visual:  Combiná  textura  con  un  color  base  para  efectos  más

               interesantes.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Iluminación



               Las luces en Unity 3D son elementos que iluminan escenas y objetos en un entorno 3D.
               Para crear una luz, vamos a ir a la Jerarquía, clic derecho -> Light -> Y nos va a aparecer

               una lista de luces:



















               Vamos a explicar las más importantes, que son las siguientes:
               Directional Light: Emite luz en una dirección, funciona como el sol de la escena. Cuando

               creamos una escena nueva siempre vamos a ver una Directional Light y una Main Camera.






               Point  Light:  Emite  luz  desde  un  punto  en  todas  las
               direcciones. Tiene atenuación con la distancia y produce
               sombras. No es una luz que emite luz desde el centro,

               sino que ilumina alrededor desde el centro.




               Spotlight: Es un tipo de luz de foco en forma de cono.

               Esta hace que la luz parta de un punto hacia un lugar en
               concreto.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Existen  otro  tipos  de luces, pero con estas tres

               podemos  hacer  casi  todo  lo  que  deseemos  en
               nuestros  proyectos.  En  general,  más  allá  de
               ciertas  diferencias  que  hay  entre  los  distintos

               tipos de luces que repasamos, estos comparten
               una  serie  de  variables  que  vamos  a  modificar

               para conseguir el efecto deseado:

                   ●  Type: Podemos elegir el tipo de luz antes mencionadas (Directional, Point, Spotlight,

                       etc).
                   ●  Color: Cambia el color de la luz emitida.

                   ●  Intensity: Probablemente la variable más importante de las luces, podemos elegir
                       que tan potente es la luz emitida.]]></page><page Index="13"><![CDATA[¡Talento Lab te está esperando!



                                                        ¡Les damos la bienvenida a este camino increíble!
                                                        Imaginá  que  recibiste  una  invitación  para

                                                        participar  en  el  proceso  de  selección  de Talento
                                                        Lab, una startup ubicada en Buenos Aires. ¿Cuál
                                                        sería  el  reto?  Completar  una  pasantía  de

                                                        aprendizaje  que  pondrá  a  prueba  todas  tus
               habilidades y aprendizajes. A partir de este momento un equipo de expertos te guiarán en

               este emocionante viaje.


               Acerca de TalentoLab.



               En  un  futuro  cercano,  una  innovadora  empresa  de  tecnología  llamada  TalentoLab  ha

               lanzado  un  proyecto  secreto  para  revolucionar el mundo de los videojuegos: "Nexus". El
               objetivo  es  crear  un  videojuego  3D  completamente  inmersivo  que  combine  historia,
               jugabilidad y un entorno visual espectacular. Los mejores talentos del mundo digital han sido

               reclutados para formar parte de este ambicioso proyecto. En este curso, tú eres parte de un
               equipo que debe trabajar en colaboración para desarrollar un juego exitoso y llevar a cabo
               todas las etapas del proceso creativo y técnico.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Equipo TechLab:



                                Elizabeth
                                                                          Luigi
                                Product  Owner  y Lead                    Diseñador  UX  UI  y
                                GameDesigner                              Lead Artist








                                Giuseppe                                  Roberta

                                Desarrollador                             Desarrolladora





               Situación inicial en TechLab.



                                                      Gracias  al  crecimiento  emergente  de  nuestra
                                                      empresa,  hemos  recibido  pedidos  de  incontables

                                                      clientes que desean que construyamos las bases de
                                                      sus  proyectos.  Te  hemos  contratado  con  el  fin  de
                                                      engrosar nuestras filas y ampliar nuestros talentos.


               Para empezar este nuevo proyecto, deberás manipular de la mejor manera cada elemento

               en 3D que posee el motor gráfico que usamos: Unity. Así que partamos diferenciando lo
               nuevo (3D) de lo viejo (2D) y creando los primeros objetos de nuestro juego.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ejercicios prácticos:




                             Elizabeth,  la  Product  Owner  desea  que  te  familiarices  con  la  idea  del
                             proyecto.  Así  que  el  primer  reto  como  nuevo  miembro,  es  demostrar  tu

                             capacidad para trabajar con las herramientas básicas del motor gráfico Unity y
                             empezar a construir los cimientos del mundo de este proyecto.


               Actividades iniciales:


                   1.  Preparando el terreno:
                       Como parte de tu pasantía en TalentoLab, uno de los objetivos es familiarizarte con
                       las herramientas 3D de Unity. Para comenzar:

                          ○  Crea un nuevo proyecto en Unity y configura un entorno 3D básico.
                          ○  Explora las vistas y herramientas para navegar en el espacio tridimensional.

                          ○  Experimenta  con  transformaciones  en  3D:  mueve,  rota  y  escala  objetos
                              básicos  (cubos,  esferas,  etc.)  para  comprender  cómo  manipularlos  en  el
                              espacio.

                   2.  Construcción inicial del mundo:
                       Ahora,  TalentoLab  te  pide  que  empieces  a  diseñar  el  concepto  de  un  nivel  para
                       Nexus. Siguiendo la filosofía de la empresa, este nivel será un punto de partida que

                       evolucionará con cada clase. Para esta actividad:
                          ○  Descargá algunos assets gratuitos de la Unity Asset Store o creá tus propios
                              modelos simples en Unity.

                          ○  Usa  esos  elementos  para  diseñar  un  prototipo  básico  de  un  entorno  que
                              represente una posible sección del juego. Podría ser un paisaje, un escenario

                              urbano o un entorno abstracto.
                          ○  Pensá en el estilo visual y las sensaciones que querés transmitir: ¿futurista,
                              natural, misterioso?

                   3.  Documentación del concepto:
                       TalentoLab  valora  tanto  la  creatividad  como  la  organización. Por eso, además de

                       construir tu nivel, deberás presentar una pequeña descripción de tu idea:
                          ○  ¿Cómo describirías el mundo de tu juego?
                          ○  ¿Qué tipo de experiencia querés ofrecer al jugador?

                          ○  ¿Qué  desafíos  visuales  o  jugables  creés  que  podrían  encajar  en  ese
                              entorno?]]></page><page Index="16"><![CDATA[4.  Iteración continua:
                       Recordá que esta idea inicial no es definitiva. TalentoLab te anima a ir ajustando y

                       ampliando tu mundo con cada clase, añadiendo nuevas mecánicas, detalles visuales
                       y desafíos.



               Materiales y recursos adicionales.


               Luces:
               https://docs.unity3d.com/Manual/Lighting.html

               Materiales:
               https://docs.unity3d.com/es/2018.4/Manual/class-Material.html



                Preguntas para reflexionar.


                   1.  ¿Por qué elegimos un juego 2D o 3D? ¿Qué diferencias o aportes nos puede dar
                       cada estilo?

                   2.  ¿Qué importancia tienen los materiales, texturas y luces en mi juego?
                   3.  ¿Por  qué  es  importante  conocer  tanto el 2D como el 3D a la hora de diseñar un
                       juego?



               Próximos pasos.


               En  la  próxima  clase  veremos  cómo  generar  movimientos  básicos  en  nuestro  personaje

               dentro del entorno 3D y empezaremos a crear mecánicas básicas de movimiento como el
               DoubleJump y el Dash.]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page></pages></Search>