<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="10"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 14 | Her ramientas Avanzadas




               Temario:

                   ●  Funciones avanzadas y fórmulas.
                   ●  Colaboración y compartición de datos.





               Objetivos de la Clase:

                   ●  Comprender y aplicar funciones avanzadas para manejor de matrices, texto
                       y fechas.
                   ●  Implementar protocolos y criterios de seguridad para proteger la
                       conﬁdencialidad, integridad y disponibilidad de la información al compartir
                       archivos]]></page><page Index="3"><![CDATA[Funciones avanzadas


               En  esta  clase  conoceremos  algunas  funciones  avanzadas  y  repasaremos  las  ya
               aprendidas:

               Fórmulas de matriz

               Google Sheets ofrece una variedad de funciones avanzadas de matriz que permiten
               realizar operaciones complejas con datos.
                   ●  ARRAYFORMULA: Esta función permite aplicar una fórmula a un rango de
                       celdas y devolver un arreglo de valores.
                       Ejemplo: =ARRAYFORMULA(A1:A10*B1:B10)

                   ●  INDICE/COINCIDIR: Esta función combina la función  INDICE con la función
                       COINCIDIR para buscar y devolver valores en una matriz.
                       Ejemplo: =INDICE(B:B, COINCIDIR(A2, A:A, 0))

                   ●  MMULT: Esta función realiza la multiplicación de matrices.
                       Ejemplo: =MMULT(A1:C3, D1:F3)
                   ●  MINVERSE: Esta función calcula la inversa de una matriz.
                       Ejemplo: =MINVERSE(A1:C3)
                   ●  TRANSPOSE: Esta función transpone una matriz.
                       Ejemplo: =TRANSPOSE(A1:C3)
                   ●  FILTER: Esta función filtra un rango de celdas según condiciones específicas.
                       Ejemplo: =FILTER(A1:C10, A1:A10>10)
                   ●  QUERY: Esta función realiza consultas SQL en un rango de celdas.
                       Ejemplo: =QUERY(A1:C10, "SELECT * WHERE A > 10")

               Funciones de texto avanzadas


               Permiten realizar operaciones complejas con texto.
                   ●  REGEXREPLACE:  Esta  función  reemplaza  texto  utilizando  expresiones
                       regulares.
                       Ejemplo: =REGEXREPLACE(A1, "\d+", "X")
                       REGEXMATCH:  Indica  si  parte  de  un  texto  coincide  con  una  expresión
                       regular. Ejemplo: REGEXMATCH("agridulce", "a.r")
                   ●  REGEXEXTRACT:  Esta  función  extrae  texto  utilizando  expresiones
                       regulares.
                       Ejemplo: =REGEXEXTRACT(A1, "\d+")
                   ●  SPLIT: Esta función divide un texto en varias celdas según un delimitador.
                       Ejemplo: =SPLIT(A1, ",")
                   ●  JOIN: Esta función une varios textos en una sola celda.
                       Ejemplo: =JOIN(", ", A1:A3)
                   ●  REEMPLAZAR: Esta función reemplaza texto en una celda.
                       Ejemplo: =REPLACE(A1, "viejo texto", "nuevo texto")]]></page><page Index="4"><![CDATA[●  ENCONTRARB: Esta función busca un texto dentro de una celda y devuelve
                       la posición del texto.
                       Ejemplo: =ENCONTRARB("texto", A1)
                   ●  LEN: Esta función devuelve la longitud de un texto.
                       Ejemplo: =LEN(A1)
                   ●  MINUS/MAYUS:  Estas  funciones  convierten  un  texto  a  minúsculas  o
                       mayúsculas.
                       Ejemplo: =MINUS(A1) o =MAYUS(A1)
                   ●  NOMPROPIO: Esta función convierte un texto a mayúsculas y minúsculas.
                       Ejemplo: =NOMPROPIO(A1)

                   ●  ESPACIOS: Esta función elimina espacios en blanco de un texto.
                       Ejemplo: = ESPACIOS(A1)


               Funciones de fecha y hora avanzadas

               Permiten realizar operaciones complejas con fechas y horas.
                   ●  FIN.MES: Esta función devuelve la fecha del último día del mes.
                       Ejemplo: =FIN.MES(A1, 0)
                   ●  DIA.LAB: Esta función devuelve la fecha de un día laborable después de una
                       fecha específica.
                       Ejemplo: =DIA.LAB(A1, 5)
                   ●  DIAS.LAB:  Esta  función  devuelve  el  número  de  días  laborables  entre  dos
                       fechas.
                       Ejemplo: =DIAS.LAB(A1, B1)

                   ●  SIFECHA:  Esta  función  devuelve  la  diferencia  entre  dos  fechas  en  días,
                       meses o años.
                       Ejemplo: =SIFECHA(A1, B1, "D")

                   ●  FECHA: Esta función devuelve la fecha actual.
                       Ejemplo: =FECHA(AÑO(HOY()), MES(HOY()), DIA(HOY()))
                   ●  NSHORA: Esta función devuelve la hora actual.
                       Ejemplo:          =NSHORA(HORA(AHORA()),                    MINUTO(AHORA()),
                       SEGUNDO(AHORA()))
                   ●  HORA/MINUTO/SEGUNDO:  Estas  funciones  devuelven  la  hora,  minuto  o
                       segundo de una fecha y hora.
                       Ejemplo: =HOUR(A1) o =MINUTE(A1) o =SECOND(A1)
                   ●  NUM.DE.SEMANA : Esta función devuelve el número de la semana del año.
                       Ejemplo: =NUM.DE.SEMANA (A1)
                   ●  FECHA.MES  :  Esta  función  devuelve  la  fecha  después  de  un  número
                       específico de meses.
                       Ejemplo: =FECHA.MES (A1, 3)]]></page><page Index="5"><![CDATA[Protocolos y Criterios de Seguridad para Compartir
               Archivos



               En  el  contexto  de  la  consultoría  de  inteligencia  de
               negocios (BI), es común trabajar con archivos y datos
               sensibles.  Al  compartir  estos  archivos  en  entornos
               colaborativos,  debemos  implementar  protocolos  y
               criterios    de     seguridad      para    proteger     la
               confidencialidad, integridad y disponibilidad de la
               información.






               Entornos de Trabajo Colaborativo


               En  entornos  de  trabajo  colaborativo,  es  importante  considerar  los  siguientes
               protocolos y criterios de seguridad:

                    1. Permisos y Roles: Asignar permisos y roles adecuados a los miembros del
                      equipo para garantizar que solo las personas autorizadas puedan acceder y
                      modificar los archivos.
                    2. Compartir  Archivos:  Compartir  archivos  solo  con  las  personas  que
                      necesitan  acceder  a  ellos,  utilizando  la  función  de  "Compartir"  en  Google
                      Drive y Looker Studio.
                    3. Enlaces  de  Acceso:  Utilizar  enlaces  de  acceso  seguros  para  compartir
                      archivos, en lugar de enviar archivos adjuntos por correo electrónico.
                    4. Fecha de Expiración: Establecer una fecha de expiración para los enlaces
                      de acceso, para garantizar que los archivos no sean accesibles después de
                      un período determinado.
                    5. Notificaciones:  Configurar  notificaciones  para  alertar  a  los  miembros  del
                      equipo cuando se realicen cambios en los archivos compartidos.
                    6. Protección de Hojas y Rangos de Planillas de Cálculo: Utilizar la función
                      de  "Proteger  hoja"  o  "Proteger  rango"  en  Google  Sheets  para  restringir  el
                      acceso y la edición de ciertas áreas de la planilla.
                    7. Limitaciones  de  Seguridad  en  Google  Drive:  Establecer  limitaciones  de
                      seguridad en Google Drive, como:
                          ○  Restringir el acceso a archivos y carpetas específicas.
                          ○  Establecer  permisos  de  edición  y  visualización  para  diferentes
                              usuarios.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Entornos de Trabajo Individual


               En entornos de trabajo individual, es importante considerar los siguientes protocolos
               y criterios de seguridad:
                    1. Autenticación:  Utilizar  autenticación  de  dos  factores (2FA) para acceder a
                      Google Drive y Looker Studio.
                    2. Contraseñas: Utilizar contraseñas seguras y únicas para cada cuenta.
                    3. Actualizaciones  de  Software:  Mantener  actualizados  los  sistemas
                      operativos, navegadores y software de seguridad.
                    4. Almacenamiento  de  Archivos:  Almacenar  archivos  sensibles  en  carpetas
                      seguras y protegidas con contraseñas.
                    5. Eliminación  de  Archivos:  Eliminar  archivos  sensibles  de  manera  segura,
                      utilizando  la  función  de  "Borrar  definitivamente"  en  la  Papelera  de  Google
                      Drive.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Reflexión final


               Es fundamental implementar protocolos y criterios
               de  seguridad  para  proteger  la  confidencialidad,
               integridad  y  disponibilidad  de  la  información  al
               compartir  archivos  en  Google  Drive  y  Looker
               Studio.  Al  seguir  estos  protocolos  y  criterios,
               podemos  garantizar  que  los  archivos  y  datos
               sensibles estén protegidos en entornos de trabajo
               colaborativo o individual.


               Materiales y recursos adicionales
                   ●  Lista de funciones de Hojas de cálculo de Google
                   ●  Cómo compartir archivos desde Google Drive


               Próximos Pasos

                ¿Cómo crear un proyecto BI I?

                   ●  Introducción al proyecto
                   ●  Definición del problema de BI a resolver
                   ●  Recopilación de datos y preparación inicial]]></page><page Index="8"><![CDATA[Ejercicios Prácticos














               Actividad 1: Registro de Presentismo

               Contexto:

                           Mientras te preparas para formar parte de SynthData, se te asigna una
                           tarea clave. Silvia, la Project Manager y Data Scientist, te ha pedido que
                           ayudes  a  implementar  un  sistema  de  registro  de  presentismo  de  los
                           empleados.  Esta  actividad  es  fundamental  para  garantizar  que  se
                           puedan  monitorear  adecuadamente las asistencias y ausencias, lo que
               es vital para la toma de decisiones en la gestión del talento humano.

               Objetivos:

               Tu objetivo es crear una hoja de cálculo que registre el presentismo para todos los
               empleados  durante  el  mes  de  marzo  de  2025.  El  registro  debe  permitir  un
               seguimiento claro y accesible de los días trabajados, contribuyendo a una gestión
               eficiente de los recursos humanos.

               Ejercicio práctico:

                   ●  Creá una nueva hoja de cálculo en Google Sheets.
                   ●  Creá una primera columna, para los números de legajo de los empleados.
                   ●  En cada una de las columnas siguientes, deberá figurar cada uno de los días
                       laborables del mes de marzo, es decir, del 1 al 31 (teniendo en cuenta que
                       los  feriados  son  el  3,  4  y  24  de  marzo).  Utilizá  funciones  avanzadas  de
                       Google Sheets.
                   ●  No deben existir columnas de feridos, sábados ni domingos.


               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?

               El registro adecuado del presentismo no solo permite conocer la disponibilidad de
               los  empleados,  sino  que  también  ayuda a identificar patrones de ausentismo que
               pueden  ser  indicativos  de  problemas  mayores.  Un  seguimiento  efectivo  del
               presentismo  es  esencial  para  asegurar  un  ambiente  de  trabajo  saludable  y]]></page><page Index="9"><![CDATA[productivo, que es un pilar fundamental del éxito en cualquier proyecto de análisis
               de datos.

               Actividad 2: Establecimiento de Criterios de Seguridad


               Contexto:

                            Como parte de tu proceso de selección en SynthData, Luis, el Analista
                            de BI, te guía para establecer protocolos de seguridad en el manejo de
                            archivos  compartidos.  Esto  es  esencial  en  el  entorno  actual, donde la
                            protección  de  datos  y  la  privacidad  son  prioridades  fundamentales.
                            Debes asegurarte de que la información que se maneja esté protegida
               mientras se facilita la colaboración entre equipos.

               Objetivos:
               Tu  objetivo  es  configurar  adecuadamente  los  permisos  de  un  archivo  en  Google
               Sheets,  de  modo  que  se  mantenga  la  seguridad  de  la  información  sin  limitar
               innecesariamente  la  colaboración.  Esta  tarea  es  crucial para evitar filtraciones de
               datos y asegurar que solo las personas autorizadas puedan editar el contenido.

               Ejercicio práctico:

                   ●  Abrí la planilla de presentismo de la actividad anterior.
                   ●  Compartí el archivo con el instructor, concediéndole permiso de edición, pero
                       sin notificación por email.
                   ●  Quitá  los  permisos  que  permiten  que  el  editor  pueda  cambiar  permisos  y
                       compartir el archivo con otros.
                   ●  Configurá  el  permiso  de  lectura  para  que  cualquier  persona  con  el  enlace
                       pueda acceder, pero solo como lector.
                   ●  Restringí  los  permisos  para  descargar,  imprimir  y  copiar  el  documento,
                       asegurando que la información permanezca segura.

               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?

               Implementar criterios de seguridad robustos es esencial para proteger la información
               sensible  de  la  empresa  y  garantizar la adherencia a normativas de protección de
               datos. En el campo de data analytics, donde los datos son el recurso más valioso, la
               privacidad y la seguridad son prioridades indiscutibles. Este ejercicio te prepara para
               manejar  datos  de  manera  responsable,  un  aspecto  que  será  clave  en  tu  futura
               carrera en la industria.

               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en este
               contexto específico. Las soluciones encontradas no aplican de ninguna manera a todos
               los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto  y  los
               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page></pages></Search>