<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»

























      Fundamentos









      del Diseño Ux UI









       CLASE 10]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 10 | MVP (Mínimo Producto

              Viable)




               Temario:

                   ● Producto Mínimo Viable
                   ● Lab de Funcionalidades

                   ● Función básica y primordial
                   ● Imprescindibles y Deseables
                   ● Informe de MVP
                   ● Ejercicios]]></page><page Index="3"><![CDATA[MVP (Producto Mínimo Viable)
































               Lean Startup es una metodología para desarrollar negocios y productos. Apunta a acortar
               los ciclos de desarrollo de productos adoptando una combinación de experimentación
               impulsada por hipótesis para medir el progreso, lanzamientos de productos iterativos para
               ganar valiosa retroalimentación de los clientes y aprendizaje validado para medir cuánto se
               ha aprendido. Esta metodología fue desarrollada por Eric Ries.


               Este empresario americano desarrolló el concepto de Producto mínimo viable (PMV) ó
               MVP (Minimum Viable Product). Su propuesta es invertir el mínimo tiempo y dinero
               posible en el proceso de desarrollo de tu producto o servicio antes de saber si va a
               tener aceptación en el mercado, es decir, si va a ser rentable. Con esta herramienta vas a
               poder validar tus productos o servicios arriesgando lo mínimo posible.



               Un Producto Mínimo Viable es la versión más básica de tu producto que puede ser
               lanzada al mercado. Se trata de un producto con suficientes características para satisfacer
               a los usuarios iniciales y proporcionar retroalimentación para el desarrollo de futuras
               mejoras y características.]]></page><page Index="4"><![CDATA[El concepto de MVP se popularizó por primera vez en el mundo de las startups de
               tecnología, pero ahora se utiliza en una amplia variedad de industrias. En lugar de gastar
               tiempo y recursos en la creación de un producto finalizado, se lanza un MVP para aprender
               qué es lo que realmente quiere y necesita el usuario. Esta retroalimentación se utiliza luego
               para iterar y mejorar el producto.



               Un MVP no es un producto menos desarrollado o de menor calidad. Es una estrategia
               de desarrollo de productos que se centra en aprender de los usuarios tan pronto como sea
               posible. A través de esta retroalimentación temprana, puedes hacer ajustes y mejorar tu
               producto antes de invertir demasiado tiempo y recursos en características que quizás no
               sean necesarias o deseadas por tus usuarios.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Es probable que alguna vez hayas visto el acrónimo MVP, que significa Minimum Viable
               Product, por sus siglas en inglés. Algunas personas también usan PMV, que hace referencia
               al concepto en español: Producto Mínimo Viable]]></page><page Index="6"><![CDATA[Lab de Funcionalidades





























               El MVP se diferencia de un producto final en que no incluye todos los aspectos o
               funcionalidades que podrían estar presentes en una versión completa.


               Su enfoque se centra en lo esencial: resolver un problema o satisfacer una necesidad
               específica. Es el paso 0 de cualquier estrategia de producto.


               A medida que se obtiene feedback y se recopilan datos de los usuarios, el producto se
               mejora gradualmente.

               Atiende a una fase de experimentación y desarrollo de producto, que como dice un
               especialista este campo sigue la siguiente filosofía: “Equivócate rápido, equivócate pronto y
               equivócate barato.” César Astudillo. El núcleo de un MVP es su capacidad para ofrecer
               valor con el menor esfuerzo posible.


               Debés identificar las características esenciales que resuelven un problema o
               satisfacen una necesidad en tus usuarios. Estas características deben ser simples, pero]]></page><page Index="7"><![CDATA[de gran impacto. Al enfocarte en lo esencial, evitas la sobrecarga de funciones innecesarias
               que podrían alejar a tus usuarios.



               Un buen MVP debe cumplir estos requisitos:


                   ➔ Representar la idea: no será una versión completa ni perfecta, pero si tiene que
                       representar tu negocio, mostrar los beneficios del producto y aportar valor al cliente.
                   ➔ Aportar valor: debe satisfacer alguna necesidad para que puedas extraer
                       conclusiones valiosas.
                   ➔ Costar poco: tienes que crear la mínima versión al menor coste posible.
                   ➔ Lanzarlo rápido: la idea es que rápidamente vayas lanzando pruebas y vayas
                       testeando, aprendiendo y mejorando tu producto o servicio. No puedes estar meses
                       creando tu primera versión.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Función básica y primordial





















               Uno de los usos más importantes de un Producto Mínimo Viable es la validación de
               conceptos y necesidades:


               Debés identificar las características esenciales que resuelven un problema o satisfacen
               una necesidad en tus usuarios. Éstas, deben estar diseñadas de manera que permitan
               una evolución natural a medida que recibes comentarios y comprende de manera más
               profunda las necesidades de tus usuarios.


               Un MVP debe desarrollarse en un período de tiempo mínimo. La rapidez es esencial para
               llegar al mercado antes que la competencia o para validar tu idea lo antes posible.


               Aunque un MVP es una versión simplificada, debés considerar su capacidad para crecer y
               expandirse en el futuro.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Imprescindibles y Deseables



               Uno de los errores más graves es sobrecargar tu MVP con demasiadas características. La
               esencia de esta metodología es simplificar al máximo, enfocándote en las funciones
               esenciales que resuelven un problema específico. Agregar características innecesarias
               complica el desarrollo y ralentiza el lanzamiento, lo que va en contra del propósito de esta
               estrategia.
























               Se debe idear y describir la solución que se quiere ofrecer con el producto, así como los
               beneficios y ventajas que aporta. Especificar qué características tiene la aplicación, cómo
               funciona y cómo se diferencia de la competencia. Para definir la solución, se puede usar
               la técnica del “¿Qué?”, que consiste en preguntarse qué valor añadido ofrece la app al
               usuario y qué lo hace único y deseable.
               Podríamos preguntarnos: ¿Qué solución vamos a ofrecer? ¿Qué beneficios va a tener
               para el usuario? ¿Qué características va a tener el producto? ¿Cómo va a funcionar?
               ¿Cómo va a ser diferente de otros productos similares?


               Al pensar en un nuevo servicio, producto o canal, se suelen establecer hipótesis o
               pequeños supuestos acerca de lo que se necesita para solucionar una necesidad.


               Un ejercicio para determinar el producto mínimo viable, permite establecer qué ideas son
               válidas y cuáles deben descartarse antes de iniciar la producción.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Para lograrlo necesitamos:
                   ●   Listado de tareas
                   ●   Determinar cuales son prioridad, imprescindible
                   ●   Determinar futuras versiones, deseable




































               Informe de MVP




               Vamos a definir un MVP, esto nos permitirá tener en claro cuales son las funcionalidades
               básicas que debe tener mi app.



                   ●   Redactar una lista de tareas (todas las que se me ocurran relacionadas a la app).
                   ●   Definí prioridades, cuáles tareas son imprescindibles para el funcionamiento de la
                       app.
                   ●   Definí cuáles tareas son deseables para versiones más avanzadas de mi app en un
                       futuro (versión 2.0).]]></page><page Index="11"><![CDATA[●   Identifica cuál es la función básica y primordial que mi usuario realizará en mi app, y
                       por qué es deseable para mi usuario.



               A partir de las conclusiones del ejercicio de creación del MVP, es importante justificar qué
               áreas se desarrollarán primero y explicar el motivo detrás de esa decisión.


               Conclusión




               En conclusión, un Producto Mínimo Viable es una poderosa herramienta que te permite
               aprender de tus clientes y validar tu idea de producto antes de hacer una gran
               inversión. Aunque puede presentar desafíos, los beneficios que podés obtener al crear y
               lanzar un MVP son enormes. Si mantenés el enfoque en el aprendizaje, escuchas a tus
               usuarios y no tienes miedo de iterar, estarás en el camino correcto para crear un producto
               exitoso.



                   ➔ Recordá: el objetivo de un MVP no es crear el producto perfecto, sino aprender
                       lo más rápido posible. Así que no te preocupes si tu MVP no es perfecto. Lo
                       importante es que estés aprendiendo de tus usuarios y mejorando tu producto
                       basado en su retroalimentación. Tu MVP es solo el principio, lo que hagas con lo
                       que aprendes es lo que realmente importa.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Ejercicios prácticos:




               MVP (Mínimo Producto Viable)



               Realizá el MVP, que te permita tener en claro cuales son las funcionalidades básicas
               que debe tener la app
               Definí prioridades, ¿cuáles tareas son imprescindibles para el funcionamiento de la
               app? y ¿cuáles tareas son deseables para versiones más avanzadas de mi app en
               un futuro (versión 2.0)?
               Identificá ¿cuál es la función básica y primordial que mi usuario realizará en mi app?
               y ¿por qué es deseable?.


               Informe de MVP



               Realizá un informe sobre las conclusiones del ejercicio, ¿cuáles tareas se
               desarrollaran primero? y ¿por qué? (explicar brevemente cada tarea).



                   Acá podrás encontrar un ejemplo de su resolución.]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page></pages></Search>