<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="11"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 11 |  Game Design II




               Temario:


                   ●  Narrativa en videojuegos 3D: integrando historia en mecánicas.

                   ●  Diseño de niveles: exploración, objetivos y pacing.




                Objetivos de la clase



               Esta clase tiene como objetivo principal explorar la integración de la narrativa en videojuegos
               3D y su impacto en la experiencia del jugador. Se analizará cómo la historia puede inﬂuir en la

               jugabilidad y la inmersión, estudiando técnicas para incorporar elementos narrativos en las
               mecánicas del juego sin interrumpir la acción. Además, se abordará el diseño de niveles,
               profundizando en conceptos clave como exploración, objetivos y pacing, con el ﬁn de crear

               experiencias equilibradas y envolventes. A través de la aplicación conjunta de narrativa y
               diseño de niveles, los estudiantes aprenderán a desarrollar escenarios que refuercen la
               historia del juego y a implementar mecánicas que transmitan narrativas de manera
               interactiva, mejorando la conexión del jugador con el mundo virtual.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Narrativa en Videojuegos 3D: Integrando Historia en Mecánicas.



               Importancia de la Narrativa en Videojuegos.


               La narrativa en videojuegos no solo se limita a contar una historia, sino que también influye
               en las mecánicas y la experiencia del jugador. En juegos en 3D, el mundo es un elemento
               clave  para  contar  historias  de  manera  ambiental  y  emergente.  La  combinación  de  una

               historia interesante con mecánicas que refuercen la narrativa puede generar una inmersión
               mucho más efectiva en el jugador.


















               Tipos de Narrativa en Videojuegos:

                   ●  Narrativa Lineal:

                       La historia sigue un camino fijo con eventos predefinidos, como en "The Last of Us",
                       donde  los  eventos  están  diseñados  para  seguir  un  orden  específico  y  guiar  al
                       jugador a través de una experiencia emocionalmente intensa.


                   ●  Narrativa No Lineal:

                       Permite elecciones que afectan la historia, por ejemplo: "The Witcher 3", donde las
                       decisiones  del jugador cambian la manera en que la historia se desarrolla, lo que
                       otorga una sensación de agencia y profundidad en la narrativa.


                   ●  Narrativa Ambiental:

                       La historia se cuenta a través del entorno y objetos en el mundo como por ejemplo
                       "Dark  Souls",  que  utiliza  elementos  visuales y pequeños fragmentos de diálogo o
                       descripciones de objetos para construir un mundo ricamente detallado sin necesidad

                       de una narrativa tradicional.

                   ●  Narrativa Emergente:

                       Surge  a partir de la interacción del jugador con las mecánicas del juego como en]]></page><page Index="4"><![CDATA["Minecraft", donde las historias son generadas por las experiencias y decisiones del
                       jugador, en lugar de estar predefinidas por los desarrolladores.



               Integrando Narrativa en Mecánicas.

               Para hacer que la narrativa se integre en la jugabilidad, es fundamental que los elementos

               del juego refuercen la historia. Esto se puede lograr mediante:


                   ●  Diseño de mecánicas alineadas con la historia: Las mecánicas deben reflejar el
                       tono y la temática del juego. Un personaje débil podría moverse más lento o tener
                       menor resistencia, lo que refuerza su vulnerabilidad.

                   ●  Uso  de  feedback  visual  y  sonoro:  Pequeños  detalles  como  cambios  en  la
                       iluminación  o  efectos  de  sonido  pueden  comunicar  emociones  sin  necesidad  de

                       texto.
                   ●  Restricciones  narrativas  en  la  jugabilidad:  Limitar  ciertas  acciones  del jugador
                       según el desarrollo de la historia puede aumentar la inmersión.


               Integrar  la  narrativa  en  las  mecánicas  mejora  la  conexión  emocional  del  jugador  con  la
               historia.  Algunas  teorías  sugieren  que  las  experiencias  interactivas  generan  un

               procesamiento  más  profundo  de  la  información,  lo  que  permite  que  los  jugadores
               internalicen  mejor  la  trama.  Además,  la teoría del flujo de Csikszentmihalyi indica que la

               inmersión total ocurre cuando las mecánicas y la narrativa trabajan juntas para mantener al
               jugador involucrado sin interrupciones.


               Ejemplos adicionales:


                   ●  Hollow  Knight:  Usa  mecánicas de combate difíciles y exploración para reflejar el
                       viaje solitario y desafiante del protagonista en un mundo en decadencia.
                   ●  Papers, Please: La mecánica de revisión de documentos refuerza la historia de un

                       inspector de inmigración en un régimen opresivo, generando dilemas morales reales.
                   ●  Celeste:  La  dificultad  del  juego  representa  el  viaje  emocional  de  la  protagonista

                       superando  su  ansiedad,  integrando  la  narrativa  en  cada  intento  de  superar  los
                       niveles.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Diseño de Niveles: Exploración, Objetivos y Pacing.



               Exploración en Juegos 3D.


               La exploración es un elemento fundamental en el diseño de niveles, ya que permite a los
               jugadores  sumergirse  en  el  mundo  del  juego  de  manera  orgánica.  A  través  de  la
               exploración,  podemos  comunicar  la  historia,  el  trasfondo  y  la  temática  sin  depender

               exclusivamente de diálogos o cinemáticas.

               Para qué se usa la exploración en los juegos:


                   ●  Construcción  del  Mundo:  Un  entorno bien diseñado contribuye a la inmersión y

                       permite a los jugadores descubrir detalles del universo del juego sin necesidad de
                       explicaciones directas.

                   ●  Motivación  para  la  Inmersión:  La  curiosidad  impulsa  al  jugador  a  investigar  y
                       aprender más sobre el mundo que lo rodea.
                   ●  Desafíos  y  Secretos:  Recompensar  la  exploración  con  secretos  o  mejoras

                       mantiene al jugador comprometido y fomenta la rejugabilidad.
                   ●  Representación  del  Diseño  y  Temática:  La  exploración  puede  transmitir
                       emociones  y  conceptos  claves.  Por  ejemplo,  en  un  juego  de  terror,  un  entorno

                       oscuro con sonidos ambientales puede generar tensión y misterio.


               Ejemplo de exploración bien utilizada:


               En  un  juego  de  terror,  el  jugador  encuentra notas y grabaciones ocultas que explican el
               pasado de una mansión abandonada, revelando paulatinamente los eventos que ocurrieron
               allí.  Esto  incentiva  la  exploración  sin  interrumpir  la  jugabilidad  con  largas  escenas

               explicativas.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Objetivos en el Diseño de Niveles.


               Los objetivos dentro de un nivel no sólo guían al jugador, sino que también influyen en su

               percepción  de  progreso  y  satisfacción.  Un buen uso de los objetivos puede generar una
               sensación de logro y motivación, mientras que su mal uso puede derivar en monotonía y
               frustración.


               Importancia de un buen uso de los objetivos:


                   ●  Sensación de Progreso: Permiten que el jugador sienta que avanza en la historia o

                       mejora sus habilidades.
                   ●  Variedad y Relevancia: Los objetivos deben estar conectados con la narrativa o la
                       jugabilidad para evitar que se sientan como tareas arbitrarias.

                   ●  Impacto  en  la  Experiencia  del  Jugador: Objetivos bien diseñados mantienen la
                       emoción y la inmersión en el juego.


               Ejemplo de buen uso:


               Un RPG donde cada misión secundaria expande el trasfondo del mundo. Por ejemplo, una
               misión puede llevar al jugador a investigar una aldea perdida, revelando información sobre
               una antigua civilización mientras obtiene una recompensa significativa.


               Ejemplo de mal uso:


               Un  juego  de  mundo  abierto  con  misiones  repetitivas  sin  impacto  narrativo. Por ejemplo,

               recolectar 10 objetos en diferentes zonas sin ninguna explicación dentro del juego, lo que
               puede hacer que el jugador pierda interés debido a la falta de significado y variedad.


               Pacing en el Diseño de Niveles



               ¿Qué es el Pacing y por qué es importante?

               El "Pacing" en el diseño de niveles se refiere a la distribución del ritmo y la intensidad de la

               experiencia del jugador a lo largo del juego. Se comenzó a usar en el Game Design para
               evitar  que  los  jugadores  se  sientan  abrumados  o  aburridos  por  secuencias  demasiado
               intensas o repetitivas.


               Un  buen  pacing  equilibra  momentos  de acción, exploración y narrativa para mantener la

               experiencia variada y emocionante. Si el pacing no está bien diseñado, el jugador puede
               sentirse agotado o desinteresado.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Cómo lograr un buen pacing


                   ●  Alternancia  de  Intensidad:  Combinar momentos de alta acción con pausas para
                       exploración o narrativa permite mantener la experiencia fresca y envolvente.

                   ●  Uso  Estratégico  de  la  Exploración:  Permitir  al  jugador  relajarse  y  descubrir
                       detalles del mundo después de secuencias de acción intensa.
                   ●  Momentos Clave y Anticipación: Construir tensión antes de eventos importantes

                       ayuda a generar impacto y mantener el interés.


               Ejemplo de buen pacing:

               Un juego de acción que combina combate con exploración y diálogos. Por ejemplo, tras una

               intensa  batalla,  el  jugador tiene un período de exploración donde puede encontrar pistas
               sobre la historia y prepararse para el próximo enfrentamiento.


               Ejemplo de mal pacing:


               Un  juego  con  demasiados  enfrentamientos  seguidos  sin  tiempo  para  recuperarse.  Por
               ejemplo, un shooter donde el jugador enfrenta oleada tras oleada sin pausas, lo que puede

               generar fatiga y reducir el impacto de cada combate.





               Ejercicios para hacer en clase


               Para poner en práctica lo visto, tendrán de 20 minutos para pensar las siguientes consignas:

                   ●  En base a la historia o temática pensada de su juego, pensar qué tipos de narrativa
                       usarán y cómo se verá reflejada en las mecánicas.

                   ●  ¿Cuáles serán los primeros objetivos de su juego?

                   ●  Con lo aprendido en clase maquetar (usando algún programa o dibujando) un nivel
                       muy sencillo teniendo en cuenta si habrá exploración y el Pacing del juego. Pueden
                       usar como herramienta la curva de dificultad, para ayudarse con el progreso y los
                       tiempos.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Tejiendo la Historia en el Mundo:



                                                        Con los sistemas base del juego tomando forma,
                                                        el equipo de TalentoLab recibe un nuevo
                                                        comunicado de los clientes. Esta vez, la atención
                                                        se centra en darle vida al mundo del juego a
                                                        través de su narrativa y el diseño de niveles.




                     "Hasta ahora hemos construido las mecánicas principales, pero falta lo más
                     importante: darle alma al juego. Un buen videojuego no es solo un conjunto de
                     reglas y sistemas; es una experiencia. Queremos que los jugadores sientan que
                     están explorando un mundo con propósito, con historias ocultas y desafíos que
                     los mantengan inmersos."

               El desafío es claro: integrar la narrativa en la jugabilidad, asegurándose de que la historia
               fluya de forma natural a través de la exploración, los objetivos y el ritmo del nivel (pacing).







               Ejercicios prácticos:




                              Elizabeth se comunicó con vos para intentar lograr un avance en el diseño
                              del juego. Decidió pasarte una serie de instrucciones para lograrlo:




                Pensar en la narrativa de su juego y su integración con las mecánicas:

               El equipo de TalentoLab ha comprendido que, para que el mundo de Nexus se sienta
               genuino, cada elemento del juego debe estar impregnado de historia. Ahora que la
               jugabilidad está tomando forma, es el momento de pensar en cómo la narrativa será parte
               fundamental de la experiencia del jugador.

               La tarea asignada es la siguiente: pensar en cómo la historia de su juego se reflejará en
               las mecánicas. Para ello pueden considerar:

                   ●  Narrativa ambiental: ¿Cómo se va a contar la historia a través de los escenarios y
                       los objetos del juego?
                   ●  Eventos narrativos: ¿Qué tipo de eventos interactivos pueden ofrecer más contexto
                       al jugador sin interrumpir su experiencia?]]></page><page Index="9"><![CDATA[●  Desarrollo de personajes: ¿Cómo las habilidades o los comportamientos del
                       personaje estarán alineados con la trama?

               TalentoLab les recuerda: "No se trata solo de contar una historia con texto, sino de que todo
               el mundo y sus mecánicas le cuenten una historia al jugador mientras juega."




               2. ¿Cuáles serán los primeros objetivos de su juego?

               En esta etapa, la historia ya debe estar en marcha, pero el jugador necesita una razón para
               explorar. Los primeros objetivos que se den al jugador son cruciales para impulsar la
               narrativa y hacerla interactiva. Aquí es donde se debe responder a preguntas clave como:

                   ●  ¿Qué necesita lograr el jugador al comenzar el juego?
                   ●  ¿Cómo se va a guiar al jugador desde el inicio sin abrumarlo, pero motivándolo a
                       seguir explorando?
                   ●  ¿Cuáles son las primeras metas o desafíos que se relacionan con el mundo que
                       están creando?


               La historia se debe integrar con los objetivos para que el jugador sienta que cada acción
               tiene un propósito y esté alineada con el progreso de la narrativa. TalentoLab les insta a
               definir objetivos que no solo sean funcionales, sino también coherentes con la historia del
               juego.




               3. Maquetar un nivel sencillo, teniendo en cuenta exploración y pacing

               Finalmente, con las bases narrativas y los objetivos establecidos, el equipo deberá dar un
               paso hacia la creación de los primeros prototipos de nivel. Para este ejercicio, tendrán
               que diseñar un nivel simple que considere los siguientes aspectos clave:


                   ●  Exploración: ¿Cómo el nivel invita al jugador a investigar y descubrir la historia que
                       yace en el mundo? ¿Hay secretos ocultos o áreas de interés que fomenten la
                       curiosidad?
                   ●  Pacing: Este concepto es esencial para mantener el interés. ¿Cómo alternan los
                       momentos de calma con los desafíos, de modo que el jugador no se sienta
                       sobrepasado o aburrido?
                   ●  Curva de Dificultad: Pueden usar como herramienta la curva de dificultad, para
                       ayudarse con el progreso y los tiempos.



               TalentoLab les recuerda que el diseño de un nivel debe sentirse como una experiencia
               controlada, en la que cada acción del jugador esté alineada con el flujo narrativo y la
               progresión natural del juego. "No solo se trata de meter obstáculos, se trata de construir un
               viaje emocional para el jugador."]]></page><page Index="10"><![CDATA[Materiales y recursos adicionales.


               Game Design. Aspectos que consiguen que un juego sea divertido y motive a seguir
               jugando:
               https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/127026/1/Game_design_Aspectos_que_consigue
               n_que_un_juego_sea_d_Martin_Rodriguez_Borja.pdf

               The Art of Game Design: A Book of Lenses:
               https://www.inventoridigiochi.it/wp-content/uploads/2020/07/art-of-game-design.pdf

               Level Up! The Guide to Great Video Game Design
               https://github.com/media-lib/prog_lib/blob/master/general/Scott%20Rogers%20-%20Level%
               20Up!%20The%20Guide%20to%20Great%20Video%20Game%20Design.pdf

               Flow, la psicología del juego y la creatividad
               https://es.linkedin.com/pulse/flow-la-psicolog%C3%ADa-del-juego-y-creatividad-guido-sirna



                Preguntas para reflexionar.



                   1.  ¿Qué importancia pueden tener los tiempos a la hora de jugar?
                   2.  ¿El prototipado saca o añade tiempo? ¿Por qué?
                   3.  ¿Qué pasaría si mis mecánicas no siguen el lineamiento del juego?

               Próximos pasos.


               En la próxima clase avanzaremos con el GameDesign profundizando en algunos conceptos
               y descubriendo nuevos.]]></page><page Index="11"><![CDATA[]]></page></pages></Search>