<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 16: Revisión Final



               y Presentación del




               Proyecto





               Índice:


                   ●  Despliegue de la aplicación final.
                   ●  Revisión de la integración de todas las funcionalidades desarrolladas (CRUD,

                       autenticación, carrito, rutas protegidas).




               Objetivos de la Clase:


                   ●   Finalizar el despliegue de la aplicación en una plataforma en la nube.

                   ●   Asegurar que todas las funcionalidades implementadas funcionen correctamente.
                   ●   Realizar pruebas de usabilidad y rendimiento en el entorno de producción.
                   ●   Presentar el proyecto final y recibir retroalimentación.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Despliegue de la Aplicación Final




               Una vez que la aplicación ha sido desarrollada
               y optimizada, el último paso es asegurar su
               correcta publicación en la nube.




               Pasos para el despliegue:

                   ●  Subir la última versión del código a GitHub.

                   ●  Realizar una última prueba en entorno local para verificar su correcto
                       funcionamiento.

                   ●  Desplegar en Vercel o Netlify siguiendo los pasos establecidos en la clase anterior.
                   ●  Configurar correctamente las variables de entorno y optimizar la build.


                  Opciones de despliegue:


                   ●  Vercel: Comando vercel en la terminal para desplegar.
                   ●  Netlify: Conectar con GitHub y realizar el build automático.


                  Una vez finalizado el proceso, verificar que la URL proporcionada funciona

               correctamente y compartirla con los compañeros.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Revisión de la Integración de Funcionalidades



               Antes de la presentación del proyecto, es fundamental hacer una revisión exhaustiva de las
               funcionalidades principales:


               ✔  CRUD: Comprobar la creación, lectura, actualización y eliminación de datos.

               ✔  Autenticación: Validar el inicio y cierre de sesión, así como el acceso a rutas
               protegidas.

               ✔  Carrito de compras: Revisar que los productos se agreguen y eliminen correctamente.
               ✔ Rutas protegidas: Asegurar que solo los usuarios autenticados puedan acceder a

               secciones específicas.
                ✔  Persistencia de datos: Verificar que los datos se guardan correctamente en la API.






               Pruebas de Funcionamiento en Producción


               Verificaciones clave:


                       ✔  Comprobar la responsividad en distintos dispositivos.
                        ✔  Probar la navegación y la experiencia de usuario.



                       ✔  Revisar el tiempo de carga de la aplicación.
                       ✔  Validar la correcta visualización de imágenes, estilos y textos.


                       ✔  Analizar la accesibilidad con Google Lighthouse.



                  Herramientas recomendadas:

                   ●  Google Lighthouse: Para auditar rendimiento y accesibilidad.
                   ●  PageSpeed Insights: Para optimizar velocidad de carga.
                   ●  DevTools (F12): Para inspeccionar errores en la consola.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Revisión  de proyectos



               Durante la clase, el docente podrá revisar proyectos y brindar devoluciones a quienes
               deseen recibir feedback. Además, los estudiantes tendrán la oportunidad de compartir su

               trabajo con sus compañeros, fomentando el aprendizaje colaborativo.


               Objetivos:


                   ●  Verificar la correcta integración de todas las funcionalidades del proyecto.

                   ●  Asegurar que la aplicación funcione sin errores en producción.
                   ●  Realizar pruebas de usabilidad y rendimiento para mejorar la experiencia del
                       usuario.

                   ●  Presentar el proyecto con una demostración clara de sus características principales.


               Requerimientos:


               Revisión de Funcionalidades y Flujo de la Aplicación


                       ✔  Validar el correcto funcionamiento del CRUD, asegurando que se puedan

                       agregar, editar y eliminar productos sin errores.



                       ✔  Revisar la autenticación de usuarios y las rutas protegidas, confirmando que solo
                       los usuarios autorizados accedan a ciertas secciones.



                       ✔  Probar el carrito de compras, verificando que los productos se agreguen,
                       eliminen y persistan correctamente.


               Pruebas en Entorno de Producción


                       ✔  Realizar pruebas de compatibilidad en distintos dispositivos y navegadores.



                       ✔  Evaluar el rendimiento y la velocidad de carga con herramientas como Google
                       Lighthouse.


                       ✔  Revisar la experiencia del usuario, asegurando una navegación fluida y sin

                       errores.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Reflexión final



               En esta clase finalizamos el proceso de desarrollo y despliegue del proyecto,

               asegurándonos de que todas las funcionalidades estén correctamente integradas y
               optimizadas. Además, realizamos pruebas en producción para validar su rendimiento y
               presentamos nuestro trabajo, recibiendo feedback valioso para mejorar.


               Este proceso nos permitió adquirir experiencia real en el ciclo completo de desarrollo de una
               aplicación, desde su creación hasta su lanzamiento en la web.


               Recomendaciones finales:










               Materiales y Recursos Adicionales:

                   ★   ✅ Documentación de Vercel

                   ★   ✅ Documentación de Netlify
                   ★   ✅ React Router DOM y configuración de rutas
                   ★   ✅ Google Lighthouse para auditoría de sitios web



               Preguntas para Reflexionar:


                   ●  ¿Qué aprendiste durante el desarrollo del proyecto?

                   ●  ¿Qué harías diferente si tuvieras más tiempo para optimizarlo?
                   ●  ¿Cuáles fueron los mayores desafíos y cómo los resolviste?
                   ●  ¿Cómo podrías mejorar la experiencia de usuario en futuras versiones?]]></page><page Index="7"><![CDATA[o.]]></page></pages></Search>