<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="27"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la

     Programación con






     Python
        Diseño UI









              Clase 08
                Clase 05]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 5: Pautas de Diseño




               Índice


                   1.  Guidelines o pautas de diseño
                   2.  Google Material Design
                   3.  Leyes de UX
                   4.  Reflexión Final
                   5.  Ejercicios
                   6.  Materiales y Recursos Adicionales
                   7.  Preguntas para Reflexionar
                   8.  Próximos Pasos






               Objetivos de la Clase


                   ●  Comprender las pautas de diseño establecidas por Google Material Design
                   ●  Conocer las Leyes de UX  y otros principios de UX para crear interfaces
                       coherentes y fáciles de usar.
                   ●  Fomentar el pensamiento crítico para identificar oportunidades de mejora.
                   ●  Realizar ejercicios prácticos]]></page><page Index="3"><![CDATA[Guidelines o pautas de diseño


               Las guidelines o pautas de diseño son un conjunto de reglas, principios y
               recomendaciones que establecen los estándares de diseño para un producto o
               plataforma específica. Estas pautas sirven como una guía para garantizar la
               coherencia visual, la facilidad de uso y la experiencia del usuario a lo largo de todo
               el producto.


               Imagina las guidelines como un manual de estilo para diseñadores. Este manual
               define cómo deben verse y comportarse los elementos de una interfaz, desde los
               botones hasta las tipografías, pasando por los colores y el espaciado.


               ¿Por qué son importantes las pautas de diseño?



               Garantizan que todos los elementos de un producto tengan un aspecto y un
               comportamiento consistente, lo que facilita la navegación y la comprensión por parte
               del usuario, generando coherencia. Además, al establecer estándares predefinidos,
               se agiliza el proceso de diseño y desarrollo, siendo este más eficiente. A su vez,
               permiten que un producto se expanda y evolucione de manera coherente a lo largo
               del tiempo, permitiendo escalabilidad en él. Por otra parte, muchas pautas de
               diseño incluyen consideraciones de accesibilidad, asegurando que el producto
               pueda ser utilizado por personas con diferentes capacidades. Por último, facilitan la
               colaboración entre equipos de diseño y desarrollo, al proporcionar un lenguaje
               común y un marco de referencia compartido.


               Ejemplos de pautas de diseño


                   ●  Google Material Design: un sistema de diseño completo que proporciona
                       componentes, guías de estilo y herramientas para crear interfaces de usuario
                       atractivas y funcionales.

                   ●  Apple Human Interface Guidelines: las pautas de diseño de Apple se
                       centran en la simplicidad, la elegancia y la facilidad de uso.]]></page><page Index="4"><![CDATA[●  Microsoft Fluent Design System: un sistema de diseño que busca crear
                       experiencias más naturales e intuitivas, inspiradas en el mundo físico.


               Componentes comunes de las pautas de diseño



                   ●  Tipografía: define las fuentes y tamaños de texto a utilizar.

                   ●  Color: establece la paleta de colores y su uso.

                   ●  Espaciado: determina las distancias entre los elementos.


                   ●  Iconografía: define el estilo y el uso de los iconos.

                   ●  Componentes: especifica la apariencia y el comportamiento de los elementos
                       de la interfaz, como botones, formularios y menús.

                   ●  Animaciones: establece las pautas para las animaciones y transiciones.


                   ●  Responsividad: define cómo se adaptará el diseño a diferentes tamaños de
                       pantalla; es una versión inicial y simplificada de un producto digital.



               Google Material Design





                                                          Material Design es un concepto, una
                                                          filosofía, unas pautas enfocadas al diseño
                                                          utilizado en Android, pero también en la web
                                                          y en cualquier plataforma

                                                          Recibe su nombre por estar basado en
                                                          objetos materiales. Piezas colocadas en un
                                                          espacio (lugar) y con un tiempo
                                                          (movimiento) determinado.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Es un diseño donde la profundidad, las superficies, los bordes, las sombras y los
               colores juegan un papel principal.



               Precisamente este diseño basado en objetos es una manera de intentar
               aproximarse a la realidad, algo que en un mundo donde todo es táctil y virtual es
               difícil. Material Design quiere guiarse por las leyes de la física, donde las
               animaciones sean lógicas, los objetos se superpongan pero no puedan atravesarse
               el uno al otro y demás.



               Al combinar las Guidelines de Material Design con los patrones específicos del
               Material 3 Design Kit para Android, estamos buscando lograr una experiencia de
               usuario (UX) óptima y consistente en dispositivos Android.



               ¿Por qué es importante la combinación de Material Design y Android
               Design Kit ?


                   ●  Coherencia: al seguir las pautas de Material Design, aseguramos que
                       nuestra aplicación se vea y se sienta parte de un ecosistema más amplio,
                       ofreciendo una experiencia familiar a los usuarios de Android.


                   ●  Adaptabilidad: el Material 3 Design Kit proporciona componentes y
                       herramientas específicas para Android, lo que nos permite adaptar nuestra
                       interfaz a las características únicas de este sistema operativo (por ejemplo,
                       gestos, notificaciones, etc.).

                   ●  Innovación: Material Design está en constante evolución, y el Kit de Material
                       3 incorpora las últimas tendencias y mejores prácticas en diseño de
                       interfaces.]]></page><page Index="6"><![CDATA[¿Cómo integrar Material Design y Android Design Kit?


                   1.  Comprender los fundamentos: familiarízate con los principios básicos de
                       Material Design, como la jerarquía visual, el espacio, la tipografía y el color.

                   2.  Utilizar los componentes del Kit: el Material 3 Design Kit ofrece una amplia
                       gama de componentes prediseñados (botones, tarjetas, listas, etc.) que
                       cumplen con las pautas de Material Design. Utilizalos como base para
                       construir tu interfaz.

                   3.  Personalizar: aunque los componentes son prediseñados, podés
                       personalizarlos para que se ajusten a la identidad visual de tu aplicación. Sin
                       embargo, evitá desviarte demasiado de las pautas establecidas.

                   4.  Considerar las guías de Android: además de Material Design, consultá las
                       guías de diseño específicas de Android para asegurarte de que tu aplicación
                       se comporte de manera adecuada en diferentes versiones del sistema
                       operativo.


                   5.  Priorizar la accesibilidad: asegurate de que tu diseño sea accesible para
                       todos los usuarios, siguiendo las pautas de accesibilidad de Android.





               Leyes de UX



               Las Leyes de UX son un conjunto de principios y heurísticas basadas en la
               psicología cognitiva y el comportamiento humano que guían el diseño de interfaces
               de usuario. Estas leyes nos ayudan a comprender cómo las personas interactúan
               con los productos digitales y nos permiten crear diseños más intuitivos y eficientes.


               ¿Por qué son importantes?


               Al aplicar estas leyes en el diseño, podemos:


                   ●  Mejorar la usabilidad: facilitar la navegación y la interacción con el producto.]]></page><page Index="7"><![CDATA[●  Reducir la curva de aprendizaje: hacer que los usuarios se adapten
                       rápidamente a la interfaz.

                   ●  Aumentar la satisfacción del usuario: crear experiencias más agradables y
                       memorables.


                   ●  Optimizar la conversión: conseguir que los usuarios realicen las acciones
                       deseadas.




               Ley de Pregnancia


               La ley de Pregnancia o también llamada Ley de la Buena Forma afirma que las
               personas tendemos a percibir las formas más sencillas primero y que en un impacto
               visual compuesto por más formas tendemos a descomponer y reconocer las formas
               o figuras más simples primero.

               Las personas vamos a tratar de reducir el esfuerzo de análisis de las cosas con la
               intención de no gastar recursos energéticos y cognitivos. Es por eso que daremos
               una interpretación sencilla a las imágenes.






















                 Ejemplo: dados cuatro puntos, veremos un cuadrado, en lugar de otros esquemas
                                                visuales más complejos.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Un ejemplo habitual en UX donde aplica esta ley suele darse en el diseño de iconos.
               Donde lo óptimo es crear iconografía con las formas más sencillas posibles, de
               manera que los usuarios sean capaces de reconocerla y entenderla lo más
               fácilmente posible.


               Ley de Hick.


















               Cuantas más opciones haya y más complejidad se añade a un diseño, más le
               costará al usuario entender qué está haciendo y escoger qué debe hacer.

               A su vez cuantas menos opciones haya disponibles mejor, porque habrá menos
               probabilidad de error.


               Cuando en una página mostramos distintos estímulos para el usuario: no sabrá qué
               decisión debe tomar y probablemente no hará nada.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Por este motivo es recomendable dividir procesos largos en distintas etapas.





































               Un ejemplo para visualizar esta ley es en los videojuegos. La primera vez que una
               persona utilice un juego le costará mucho entender todo lo que tiene que hacer,
               mientras que otra que lleve mucho tiempo jugando lo hará todo mucho más deprisa
               y de forma fluida.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Ley de Tesler.


               También conocida como Ley de Conservación de la Complejidad, establece que
               para cualquier sistema existe una cierta cantidad de complejidad que no se puede
               reducir.





















               Siempre debemos intentar simplificar todos los elementos y funcionalidades, como
               marcan los principios de usabilidad de Nielsen. Pero también debemos ser
               conscientes que hay ciertas funcionalidades que son indispensables e inmutables.
               No debemos intentar modificar esos mínimos que nos garantizan la funcionalidad
               mínima de nuestro producto.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Veamos este caso:




















               En el proceso de reserva de Airbnb no se pueden reducir las opciones, pero se
               pueden separar para ir completándolas una a una.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Ley de Proximidad.


               La ley de proximidad aplicada a la experiencia de usuario (UX) se centra en la
               relación entre los elementos de diseño en función de la distancia entre ellos, por lo
               que cuanto más cerca estén, más relacionados parecerán. Puedes utilizar esta ley
               para reunir elementos con el fin de crear un grupo que el cerebro interpretará como
               una imagen completa o utilizarla para organizar el contenido de un sitio.


               Veamos este caso:]]></page><page Index="13"><![CDATA[Un ejemplo es la muestra de productos de una tienda online al organizar de una
               manera más próxima los elementos como la valoración, la imagen de producto, el
               precio, el botón… Esto consigue generar un componente formado por diferentes
               elementos próximos entre sí.





               Efecto Posición Serial.


               El efecto de posición en serie define la tendencia de las personas a retener y
               recordar mejor la información que aparece al principio y al final de una agrupación
               de elementos.


































               Este sesgo se apoya y se produce debido a dos sesgos de la memoria, estos son el
               efecto de primacía (cuando se recuerdan los primero elementos de una lista) y el
               efecto de actualidad o recencia (que es la tendencia a recordar mejor los últimos
               elementos o palabras de una lista).]]></page><page Index="14"><![CDATA[]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ley de Fitts.



               El tiempo que se requiere para llegar a un objeto es proporcional a la distancia a la
               que se encuentra y su tamaño. Según esta ley, los movimientos más rápidos hacia
               objetivos más pequeños dan una mayor tasa de error.




















               Siempre debemos tener en cuenta el tamaño, la posición y la distancia de los
               elementos que queremos que nuestros usuarios cliqueen en nuestro producto
               digital.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Ley de Parkinson.


               Establece que el trabajo se expande hasta que ocupa por completo el tiempo
               destinado para su realización. Lo que significa que cualquier tarea se va a demorar
               más en el tiempo, cuanto más tiempo le demos al usuario para realizarla. Por eso,
               es importante intentar reducir el tiempo para las tareas de los usuarios para
               que tengan una mayor satisfacción y mejore el tiempo en tarea.]]></page><page Index="17"><![CDATA[Efecto Von Restorff.


               Este efecto conocido como el efecto de aislamiento, predice que cuando múltiples
               objetos similares se encuentran presentes, el único que es diferente del resto es el
               que con mucha probabilidad será recordado.


















               Esta ley se utiliza cuando se quiere destacar un elemento o funcionalidad por
               encima de las demás, dirigiendo la atención de la persona.

               Por ejemplo, si estamos comparando los diferentes planes de precios, se puede
               resaltar una columna para centrar la atención sobre esa opción]]></page><page Index="18"><![CDATA[Principio de Pareto


               El principio de Pareto dice que una minoría de causas produce la mayoría de los
               efectos. La aplicación de este principio aconseja que la mayoría de los esfuerzos
               deben enfocarse a las áreas que puedan proporcionar los mayores beneficios a la
               mayoría de los usuarios.






















               Durante los procesos iniciales de los proyectos, siempre definir de manera
               totalmente clara los objetivos del producto digital, para que la mayoría de los
               esfuerzos vayan enfocados a la obtención de estos resultados]]></page><page Index="19"><![CDATA[Al centrarse en el 20% de las cosas con el potencial de hacer la mayor diferencia en
               su uso , se asegura de utilizar menos recursos para obtener los máximos beneficios
               en su estrategia.

               Efecto Zeigarnik

               Este efecto establece que si una actividad ha sido interrumpida, es más probable
               que las personas las recuerden más que aquellas que se han completado. El motivo
               de esta retención de la información podría ser la tensión cognitiva que se genera, ya
               que inconscientemente nuestro cerebro espera completar la tarea en algún
               momento.
               Este efecto se ve potenciado si somos conscientes de que no se ha terminado
               (porque estamos viendo una barra de progreso) y estamos en un punto intermedio,
               por ende, es más probable que terminemos la tarea.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Ley de Miller

               La Ley de Miller como principio psicológico determina que una persona adulta es
               capaz de recordar en la memoria a corto plazo un máximo de 7 elementos de
               manera simultánea.

               Se permite igualmente una variación de + o - 2 en la cantidad de elementos, es decir
               de entre 5 a 9 elementos.























               Un ejemplo es con los prefijos correspondientes a los números de celular. Son
               muchos números, uno tras otro, siendo difícil recordarlos todos seguidos. La
               separación hace que sea más fácil procesar y recordar el número completo.
               Pasando de 675789645 a 675-789-645.]]></page><page Index="21"><![CDATA[Ley de Jakob

               Nos dice que los usuarios prefieren sitios similares a los que suelen frecuentar o ya
               conocen.
               Nos aconseja usar patrones en el diseño para facilitar la experiencia del usuario.
               Generar familiaridad permite definir funcionamientos para cosas específicas. Los
               usuarios usamos el conocimiento que ya tenemos del pasado al interactuar con algo
               nuevo.





























               Un ejemplo es la forma inusual de la sección “Añadir amigos” en Snapchat.]]></page><page Index="22"><![CDATA[Reflexión Final



               Hemos explorado un conjunto de herramientas y principios fundamentales para
               crear interfaces de usuario que sean no solo visualmente atractivas, sino también
               intuitivas y eficientes.

               Las Guidelines y las Leyes de UX nos recuerdan que el diseño debe siempre girar
               en torno a las necesidades y expectativas de los usuarios. Al comprender cómo
               piensan y se comportan las personas, podemos crear productos digitales que sean
               verdaderamente útiles y satisfactorios.

               El mundo digital está en constante cambio, y las tendencias en diseño también
               evolucionan. Material Design es un excelente ejemplo de cómo las pautas de diseño
               pueden adaptarse a las nuevas tecnologías y a las expectativas de los usuarios.


               Un diseño coherente es esencial para crear una experiencia de usuario positiva. Al
               seguir las Guidelines y aplicar las Leyes de UX, garantizamos que nuestros diseños
               sean consistentes en todos los dispositivos y plataformas.

               Las Guidelines no son reglas rígidas, sino guías que nos ayudan a tomar mejores
               decisiones de diseño. La creatividad sigue siendo fundamental para crear diseños
               innovadores y diferenciados.






               Materiales y Recursos Adicionales


               Para complementar los contenidos de esta clase, hemos seleccionado recursos
               útiles que te ayudarán a profundizar en los conceptos trabajados:


                          ○  Material Design 3 Design Kit
                              https://www.figma.com/community/file/1035203688168086460/material
                              -3-design-kit

                          ○  Material Design
                              https://m3.material.io/]]></page><page Index="23"><![CDATA[○  Leyes de UX
                              https://welcometoux.com/categoria/leyes-ux/


                          ○  "No me hagas Pensar" de Steve Krug
                              Este libro es fundamental para entender los principios básicos de
                              usabilidad en el diseño UX. Krug ofrece consejos prácticos para
                              mejorar la experiencia de los usuarios de forma sencilla y efectiva.


               Estos recursos están diseñados para reforzar los conceptos fundamentales y
               preparar el terreno para el trabajo práctico en el proyecto final. ¡Exploralos y llevá tu
               aprendizaje al siguiente nivel!





               Preguntas para Reflexionar


                   ●  ¿Cómo pueden aplicar lo aprendido en mi proyecto?

                   ●  ¿Qué desafíos enfrentan al diseñar interfaces de usuario y cómo pueden
                       superarlos?


                   ●  ¿Cuáles son las últimas tendencias en diseño de interfaces?




               Situación en TalentoLab















               Vamos a repasar el progreso del proyecto                                              y]]></page><page Index="24"><![CDATA[asegurarnos de que vamos por el buen camino.



               Resumen de las tareas que ya te fueron asignadas por el equipo:


                   ●  Selección del proyecto: elegiste un proyecto de UX específico para trabajar.
                   ●  Wireframes a mano: se crearon los primeros bocetos de la interfaz, a mano,
                       para visualizar la estructura básica.
                   ●  Wireframes digitales en Figma: los bocetos a mano se trasladaron a la
                       herramienta digital Figma para obtener una representación más precisa y
                       detallada.
                   ●  Organización en grilla: se organizaron los elementos de la interfaz en una
                       estructura de grilla para lograr un diseño más ordenado y equilibrado.
                   ●  Aplicación de patrones de diseño: se implementaron los patrones de
                       diseño de navegación e interacción para garantizar una experiencia de
                       usuario coherente y efectiva.


               Es importante que vayas realizando el proceso de forma ordenada y siguiendo las
               indicaciones.
               Si lo culminaste podes pasar por el after class y ajustar detalles con tu instructor/a
               del equipo de Talentos.


               Si no lograste cumplir con el plazo establecido, es importante que intentes
               completar tus asignaciones de tareas dentro del tiempo estipulado, ya que esto
               también es parte del proceso de aprender a trabajar en equipo y respetar los
               tiempos pautados.


               ¡Sigamos adelante!]]></page><page Index="25"><![CDATA[Ejercicios Prácticos




               ¡Atención Talentos!

               Esta semana Max te solicita las siguientes
               tareas y te comparte un ejemplo de guía de
               cómo debería ser presentado como informe
               posterior a aplicarlo en los wireframes con
               patrones.








               Tarea para el Proyecto: Guidelines

               Para Max es muy importante que analices tu proyecto al momento y apliques las
               Leyes de UX y que también, de a poco, vayas incorporando las Guidelines o
               Pautas de diseño de Android = “Material Design”, cuidando de respetar la estética,
               valores y pilares de la marca Android.

               Para ello investigaremos:
                   ●  Qué tipo de botones usan.

                   ●  Cuántos colores permiten.
                   ●  Cómo son los iconos.
                   ●  Qué tipografía recomienda.
                   ●  Es un diseño Flat = chato o con volumen y sombras.
               Max solicita que realices un breve informe donde reúnas esta información, que
               será clave para continuar con este proyecto.

               Tiempo estipulado (1 semana)
               Cualquier duda, sabes que tu instructor/a, te acompañará en todo el recorrido.]]></page><page Index="26"><![CDATA[Ejemplo:






































               Próximos Pasos


               En preparación para la siguiente clase:

                   ●  Investigá más sobre leyes de UX y cómo se utilizan en diferentes disciplinas
                       del diseño.


                   ●  Explorá Figma, experimenta con las herramientas y funcionalidades que
                       ofrece la plataforma.

                   ●  Intentá aplicar las guidelines a tus pantallas]]></page><page Index="27"><![CDATA[]]></page></pages></Search>