<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="17"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 12 | Principios de Visualización


               Efectiva




               Temario:

                   ●  Fundamentos de visualización de datos. Ejemplos que hicieron historia.
                   ●  Tipos de gráﬁcos y cuál usar
                   ●  Errores comunes en visualización. El concepto de carga cognitiva.





                Objetivos de la Clase:

                   ●  Reforzar el concepto de visualización de datos y su propósito en el
                       análisis de información.
                   ●  Conocer los principios que guían la creación de visualizaciones
                       efectivas, asegurando claridad y comprensión.
                   ●  Identiﬁcar errores frecuentes en la visualización de datos y discutir
                       cómo evitarlos para mejorar la calidad de las presentaciones..
                   ●  Estimular el pensamiento crítico sobre la presentación de datos y sus
                       implicaciones en la interpretación y decisiones empresariales.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Definición de Data Visualization y su Importancia en

               BI Consulting


               La       visualización      de      datos,     conocida
               como data-viz o data    visualization, es el proceso de
               representar  información  y  datos de manera gráfica.
               Incluye gráficos, mapas, infografías y otros formatos
               visuales que facilitan la comprensión y el análisis de
               conjuntos de datos complejos. En el contexto de BI
               Consulting, la visualización de datos es fundamental
               porque  permite  transformar  grandes  volúmenes  de
               información  en  insights  claros  y  manejables,

               facilitando  la  toma  de  decisiones  estratégicas
               informadas.  Una  buena  visualización  ayuda  a
               identificar  patrones,  tendencias  y  anomalías,
               optimizando  así  el  análisis  y  la  presentación  de
               información crítica a las partes interesadas.

               En  un  entorno  empresarial,  las  visualizaciones  pueden  tener  dos  objetivos
               generales, que a veces se superponen: el explicativo y el exploratorio.

                   ●   Visualizaciones  explicativas: Estas están destinadas a guiar al espectador a
                       lo largo de un camino definido, explicando los datos para resolver problemas
                       específicos o responder preguntas. Se utilizan para:
                          ○  Responder preguntas
                          ○  Apoyar decisiones
                          ○  Comunicar información
                   ●   Visualizaciones  exploratorias: Permiten explorar diversas dimensiones de un
                       conjunto de datos. Son dinámicas y facilitan el análisis según las preguntas
                       que se planteen. Se utilizan principalmente para:
                          ○  Plantear nuevas preguntas
                          ○  Apoyar la exploración o el descubrimiento





               Ejemplos Históricos de Visualizaciones de Datos



               La visualización de datos no es un tema que nació en la “Era de la Información”. A lo
               largo  de  la  historia,  se  han  creado  visualizaciones  que  no  solo  han  comunicado
               información  efectivamente,  sino  que  también  han  impactado  la  forma  en  que  se
               perciben y se entienden los datos. Algunos ejemplos notables son:]]></page><page Index="4"><![CDATA[1. Las flores Florence Nightingale (1858)


               Nightingale  utilizó  diagramas   de  área para ilustrar las causas de mortalidad en el
               ejército británico durante la guerra de Crimea. Su trabajo en visualización ayudó a
               mejorar la atención médica en hospitales.

























               2. El mapa de Cólera de John Snow



               John Snow utilizó la   cartografía para identificar el origen de un brote de cólera en
               Londres. El mapa que creó a partir de las ubicaciones de los fallecimientos debidos
               al  cólera  le permitía ver un patrón claro que nadie había observado todavía y, en
               última instancia, determinó la fuente del brote.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Principios de Visualización actuales

               “El  gráfico  excelente  es  el  que  da  al  espectador  el  mayor  número  de

               ideas en el menor tiempo con la menor cantidad de tinta y en el espacio
               más pequeño.”

                                                                                      - Edward Tufte -


               Principios de Visualización Efectiva


               La   efectividad   en   la   visualización  de  datos  puede
               guiarse  por  algunos  principios  clave,  pero
               comencemos  por  conocer un concepto importante:
               la carga cognitiva.

               La carga    cognitiva se  refiere  a  la  cantidad  de
               esfuerzo  mental que requiere procesar información
               nueva y compleja. En el contexto de la visualización
               de datos, una alta carga cognitiva puede dificultar la
               interpretación y comprensión de los gráficos, lo que
               lleva a confusiones y decisiones erróneas.

               Cuando  las  gráficas  incluyen  demasiados  elementos,  colores  o  detalles
               innecesarios,  el  espectador  puede  sentirse  abrumado.  Esto  ocasiona  que  su

               atención se disperse, impidiendo que se focalice en los puntos clave que realmente
               importan.  Por  otro  lado,  una  visualización  bien  diseñada  que  minimiza  la  carga
               cognitiva  permite  que  la  información  se  presente  de  manera  clara  y  precisa,
               facilitando una rápida comprensión y una toma de decisiones más informada.

               En el siguiente ejemplo, vemos cómo la utilización de colores permite agrupar los
               datos, lo que disminuye el tiempo de búsqueda:]]></page><page Index="6"><![CDATA[]]></page><page Index="7"><![CDATA[Principios de visualización



               1. Simplicidad


               La  visualización  debe  ser  clara  y  concisa,  evitando  elementos  innecesarios  que
               distraigan del mensaje principal.












































               2. Consistencia


               El  uso  de  un  estilo  coherente  (colores,  fuentes,  formatos)  ayuda  a  que  los
               espectadores relacionen diferentes partes de la información.]]></page><page Index="8"><![CDATA[3. Relevancia


               Cada elemento en la visualización debe tener una razón de ser, focalizándose en lo

               esencial para el análisis.


























               4. Uso de espacios


               El  espacio en blanco se utiliza para separar y organizar elementos, reduciendo la
               carga cognitiva y facilitando la lectura.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Errores Comunes en Visualizaciones


               Al crear visualizaciones, algunas malas prácticas son particularmente dañinas:

               ✖Malas Prácticas

                    1.  Sobrecarga   de   Información:  Incluir  demasiados  datos  en  un  gráfico  puede
                      complicar la interpretación.

                    2.  Uso  Inadecuado  de  Gráficos: Elegir un gráfico que no se adecúe al tipo de
                      dato puede llevar a malentendidos.

                    3.  Colores  Confusos: Usar colores poco contrastantes o que dificulten la lectura
                      puede causar confusión, especialmente para las personas con daltonismo.

               ✅Buenas Prácticas

                    1.  Aplica  la Regla del 80/20: Foque en el 20% de la información que proporciona
                      el 80% del entendimiento.

                    2.  Simplifica el Texto: Usa títulos y etiquetas breves que faciliten la comprensión.

                    3.  Emplea   Indicadores   Visuales:  Colores  y  formas  pueden  proporcionar
                      información inmediata sobre el estado de los indicadores.

                    4.  Diseño  Atractivo  y  Funcional: Asegúrate de que el diseño capte la atención
                      sin sacrificar la claridad de la información.




               Tipos de Gráficos Comunes en BI


               Los diferentes tipos de gráficos tienen sus propios propósitos y contextos en los que
               son más efectivos. Repasemos algunos de los más frecuentes que encontraremos
               en el ámbito de BI:]]></page><page Index="10"><![CDATA[Gráfico   de   Barras:  Ideal  para  comparar  cantidades  entre  distintas  categorías
               (ejemplo: ventas por producto).
















               Gráfico  de  Líneas: Utilizado para mostrar tendencias a lo largo del tiempo (ejemplo:
               cantidad de usuarios conectados a lo largo del live).



























               Gráfico   Circular:  Útil  para  representar  proporciones  o  porcentajes  de  un  total,
               aunque su uso debe ser cauteloso para evitar confusiones.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Gráfico  de  Dispersión: Efectivo para mostrar relaciones entre dos variables, como
               inversión en publicidad y ventas.


























               Mapas coropléticos: Ejemplos: Cantidad de habitantes, PBI. Se usan para:

                   ●  mostrar información cuantitativa en un mapa
                   ●  mostrar relaciones y patrones espaciales
                   ●  trabajar con datos socioeconómicos
                   ●  mostrar una visión general de la distribución en ubicaciones geográficas
                   ●  cuando los datos están normalizados
                   ●  cuando las regiones definidas son importantes


















               Mapas    de   calor:  son  similares  a  los  mapas  coropléticos,  pero  no  se  basan
               estrictamente en las áreas geográficas. Se usan para:
                   ●  explorar datos y reconocer patrones
                   ●  identificar tendencias y valores atípicos
                   ●  controlar el rendimiento
                   ●  analizar el comportamiento de los usuarios
                   ●  analizar datos en contextos no geoespaciales]]></page><page Index="12"><![CDATA[●  visualizar y mostrar una distribución geográfica de datos
                   ●  identificar puntos de congestión y zonas más transitadas
                   ●  identificar las zonas de un sitio que atraen la atención de los visitantes




































               Mapas    de   burbujas:  Las  burbujas  se  ubican  sobre  una  región  geográfica,  y  su
               tamaño es proporcional al valor en el conjunto de datos. Adicionalmente se puede

               agregar otro valor categórico, asignando color a las burbujas.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Reflexión Final

               La  efectividad  al  crear  visualizaciones  de  datos  es

               una  habilidad  esencial  para  comunicarse  con  los
               clientes.  Al  seguir  los  principios  de  visualización  y
               evitar errores comunes, podemos transformar datos
               complejos en insights claros y accesibles. La historia
               de la visualización demuestra que, con creatividad y
               precisión, la capacidad de mostrar datos puede tener
               un impacto extraordinario en el proceso de toma de
               decisiones.

               La  visualización   efectiva  y  una  baja  carga  cognitiva
               nos ayuda a entender y retener mejor la información.



               Materiales y recursos adicionales

               Ejemplos de visualización:
                   ●  After Babylon: Análisis de la actual situación lingüística en el mundo
                   ●  The NEXT America: Evolución demográfica en USA
                   ●  Film Dialogue: Análisis de 2000 películas. Sus diálogos por género y edad
                   ●  Selfiecity: Estudio sobre los estilos de selfies

               Principios de visualización:
                   ●  Fundamentals of Data Visualization: A Primer on Making Informative and
                       Compelling Figures, Claus O. Wilke - Libro gratuito online.




               Próximos Pasos

                   ●   Importancia del storytelling en BI. Los stakeholders.
                   ●  Cómo estructurar una narrativa de datos
                   ●  Casos de estudio efectivos de storytelling / Actividad experiencial.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Ejercicios Prácticos











               Actividad 1: Creación de Visualizaciones en Google Sheets



                           Contexto
                           Estás  trabajando  en  Datawise  Consulting,  bajo  la  guía  de Matías,  el
                           Desarrollador  de  BI.  La  empresa  ha  recolectado  datos  sobre  la
                           satisfacción  del  cliente  y  los  resultados  de  ventas  de cierto artículo de
                           una empresa multinacional de ventas online, interesada en las métricas
               en  la  región.  Necesitan  visualizaciones  efectivas  que  permitan  a  los  clientes
               entender rápidamente las tendencias y patrones en los datos.


               Objetivos

                   ●  Aplicar principios de visualización efectiva para mejorar la comprensión de los
                       datos.
                   ●  Utilizar Google Sheets para crear gráficos claros y concisos.
                   ●  Presentar información de manera que minimice la carga cognitiva.


               Ejercicio práctico

               Matías  te  proporciona  un  conjunto  de  datos  en  Google  Sheets  que  contiene
               información sobre Cliente ID, Satisfacción (1-10), Ventas (en $) y País. Tu tarea
               es:

                    1. Crear  un  gráfico  que  compare  la  satisfacción  del  cliente  con  las  ventas
                       totales del producto.
                    2. Asegurarte  de  que  el  gráfico  sea  claro  y  fácil  de  entender,  siguiendo  los
                       principios de simplicidad y relevancia.
                    3. Encontrar patrones en el gráfico.
                    4. Proporcionar una breve interpretación de los datos.


               Dataset: Satisfaccion clientes.csv
                   ●  Columna A: Cliente ID (Numérico)
                   ●  Columna B: Satisfacción (Numérico)]]></page><page Index="15"><![CDATA[●  Columna C: Ventas (Numérico)
                   ●  Columna D: País (Geográfico)
                   ●  Columna E: Fecha



               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?


               La  capacidad  de  crear  visualizaciones  efectivas  es  esencial  en  el  mundo  del  BI.
               Ayuda  a  transformar  datos  complejos  en  información  comprensible y útil para los
               clientes.  Al  aplicar principios de visualización efectiva, Datawise Consulting puede
               ofrecer insights mejor estructurados y facilitar decisiones estratégicas.





               Actividad 2: Creación de un Dashboard en Looker Studio



               Contexto

                          Ahora colaboras con Sabrina, la Consultora Estratégica, en la creación de
                          un  dashboard  en  Looker  Studio.  El  objetivo  es  proporcionar  una  vista
                          integral  de  los  datos  que  combine  satisfacción  del  cliente  y  ventas,
                          facilitando  un  análisis  en  profundidad  para  los  clientes  de  Datawise
                          Consulting.


               Objetivos
                   ●  Utilizar  Looker  Studio  para  crear  un  dashboard  interactivo  que  aplique
                       principios de visualización efectiva.
                   ●  Fomentar  la  exploración de datos a través de visualizaciones interactivas y
                       significativas.
                   ●  Comunicar  información  clave  de  manera  eficaz, integrando visualizaciones,
                       texto y gráficos.


               Ejercicio práctico

               Utilizando el mismo conjunto de datos de satisfacción del cliente y ventas, tu tarea
               es:

               Crear un dashboard que incluya:
                    1. La  tendencia  de  la  satisfacción del cliente a lo largo del primer y segundo
                       semestre de 2024.
                    2. La distribución porcentual de la satisfacción.
                    3. La relación entre la satisfacción con las ventas.]]></page><page Index="16"><![CDATA[4. Métricas  de  las  ventas  totales  y  promedios  de  satisfacción  del  cliente por
                       país.
                    5. Asegurarte de que el diseño del dashboard siga los principios de
                       consistencia, simplicidad y uso de espacio.



               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?


               Los dashboards son herramientas poderosas para la toma de decisiones en BI. Un
               dashboard  bien  diseñado  no  solo  muestra datos, sino que permite a los usuarios
               interactuar y explorar diferentes dimensiones de la información. Al aplicar principios
               de visualización efectiva, se garantiza que los insights sean claros y accesibles para
               los clientes, mejorando la calidad del servicio ofrecido por Datawise Consulting.



               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en
               este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
               manera a todos los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto y los
               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="17"><![CDATA[]]></page></pages></Search>