<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la
        Business
     Programación con






     Python
        Intelligence









              Clase 08
                Clase 09]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 09: Infor mes y Repor tes II




               Temario:

                   ●  Integración de Google Sheets con Looker Studio
                   ●  Modelado de datos con Looker Studio






               Objetivos de la Clase
                   ●  Aprender a conﬁgurar Looker Studio.
                   ●  Familiarizarse con los procedimientos para conectar fuentes de datos con
                       Looker Studio.
                   ●  Explorar el modelado de datos y automatizaciones en Looker Studio.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Introducción a Looker Studio

               En  la  clase  anterior  presentamos  Looker  Studio,  una
               herramienta  de  visualización  de  datos  que  nos  permite
               crear informes y paneles interactivos de manera sencilla y
               gratuita.  Con  Looker  Studio,  se  puede  transformar
               información  cruda  en  gráficos  y  visualizaciones  atractivas,
               facilitando la comprensión de datos y la toma de decisiones.

               Cómo crear y configurar una cuenta en Looker Studio


               Para comenzar a utilizar Looker Studio, primero debemos crear una cuenta. Aquí te
               explicamos cómo hacerlo:

                    1. Acceder a Looker Studio:  (lookerstudio.google.com).
                    2. Iniciar  sesión:  Iniciar  sesión  con  la cuenta de Google. Si no tenemos una
                      cuenta de Google, debemos crear una.
                    3. Crear  el  perfil:  Una  vez  dentro,  se  nos  pedirá  que  completemos  nuestro
                      perfil. Esto incluye definir preferencias de uso y permisos de acceso.
                    4. Configurar la cuenta: Podemos personalizar diversas configuraciones, como
                      la  temática  de  los  informes.  En  la versión Pro de Google Cloud es posible
                      organizar los contenidos en carpetas.


               Fuentes de datos y conectores
               Las  fuentes de datos son los lugares de donde provienen
               los  datos  que  vamos  a  utilizar  en  los  informes.  Looker
               Studio  está  diseñado  para  conectarse  a  múltiples  fuentes
               mediante  conectores.  Los  conectores son herramientas que
               permiten acceder a datos de diferentes plataformas y bases
               de datos, facilitando su extracción y visualización.



               Conectores más populares

               Algunos de los conectores más usados en Looker Studio son:]]></page><page Index="4"><![CDATA[●  Google Sheets: Permite importar datos directamente desde hojas de cálculo
                       online.
                   ●  CSV: Facilita la carga de datos desde archivos CSV (valores separados por
                       comas).
                   ●  Google Analytics: Conecta a las métricas del análisis web.
                   ●  MySQL: Para bases de datos MySQL.
                   ●  Google Ads: Para obtener datos de campañas publicitarias.



























               Uso de conectores para CSV y Google Sheets

               Conector CSV

               Los  archivos  CSV  son  archivos  de  texto  plano  en  los  que  los  valores  están
               separados por comas. Recordemos la estructura típica:

                Nombre,Edad,Ciudad
                Juan,30,Madrid
                Ana,28,Buenos Aires
                Pedro,35,Montevideo]]></page><page Index="5"><![CDATA[Ejemplo de uso:
                    1. Crear un nuevo informe: Entrar a Looker Studio y seleccionar "Crear" >
                      "Informe".













               2.  Agregar  datos:  Hacer  clic  en  "Agregar  datos"  y  seleccionar  el  conector  para
               archivos CSV.
















               3. Seleccionar archivo: Subir el archivo CSV desde el disco rígido.

               4. Visualizar datos: Arrastrar las métricas y dimensiones para comenzar a crear las
               visualizaciones.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Conector Google Sheets

               Repasemos la estructura, similar a los archivos CSV. Un ejemplo sería:


               Nombre  Edad  Ciudad
               Juan        30      Madrid
               Ana         28      Buenos Aires

               Pedro       35      Montevideo

               Ejemplo de uso:

                    1. Crear  un  nuevo  informe:  Acceder  a  Looker  Studio  y  elegir  "Crear"  >
                      "Informe".
                    2. Agregar datos: Seleccionar "Agregar datos" y elegir el conector de Google
                      Sheets.
                    3. Seleccionar hoja: Ubicar la hoja de cálculo a utilizar.
                    4. Visualizar  datos:  Arrastrar  y  soltar  las  dimensiones  y  métricas  para  los
                      gráficos.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Introducción al modelado de datos

               Aprendimos que el modelado de datos es el proceso de estructurar y organizar los
               datos de manera que sean fáciles de analizar y visualizar. Looker Studio nos ofrece
               múltiples  opciones,  como  crear  tablas,  agregar  filtros  y  calcular  métricas
               personalizadas para obtener insights más precisos.





















               Inmediatamente  después  de  conectar  Looker  Studio  con  la  fuente  de  datos,
               podemos explorarla desde el panel de gestión de datos y comenzar a  transformar
               los datos.


               Algunas de las transformaciones básicas incluyen cambiar el tipo de dato de un
               campo, renombrar columnas, o crear agrupamientos sencillos.
                   ●  Agrupaciones:  se  agrupan  datos  para  crear  categorías.  Por  ejemplo,  si
                       tenemos  ventas  por país, podemos agruparlas por regiones geográficas. Si
                       estamos trabajando con fechas, podemos agruparlas por períodos.
                   ●  Cálculos  Personalizados:  Looker  Studio  permite  crear  métricas
                       personalizadas, como ingresos totales, tasas de conversión, etc. Para esto,
                       se pueden usar fórmulas simples en los campos calculados.]]></page><page Index="8"><![CDATA[●  Filtrado de Datos: Podemos filtrar datos directamente en el modelo y en los
                       informes.  Por  ejemplo,  si  queremos  ver  únicamente  las  ventas  del  último
                       trimestre, podemos aplicar un filtro de fecha pertinente.

               Más  adelante  exploraremos  una  característica  más  de  Looker  Studio  para  el
               modelado de datos: la combinación de fuentes.

               Reflexión final


               Looker  Studio  es  una  herramienta  poderosa  para  la
               visualización  de  datos  y  la  creación  de  informes
               interactivos.  Comprender  cómo  crear  una  cuenta,
               conectar  fuentes  de  datos,  y  establecer  un  modelado
               adecuado te permitirá sacar el máximo provecho de la
               plataforma. La automatización también juega un papel
               clave en manejar datos en tiempo real, lo que mejora la
               confiabilidad a la hora de la toma de decisiones.


               Materiales y Recursos Adicionales



               Página de ayuda de Looker Studio – Actualización 2025


               Próximos Pasos



                   ●  Repaso de concepto y utilidad de los dashboards
                   ●  Diseño de un dashboard en Looker Studio
                   ●  Profundización: Elementos clave de un dashboard efectivo]]></page><page Index="9"><![CDATA[Ejercicios prácticos














               Actividad 1: Crear un Informe Interactivo en Looker Studio


               Contexto
                            Durante esta etapa en el proceso de selección de Datawise Consulting,
                            trabajarás bajo la supervisión de Sabrina, la Consultora Estratégica. Tu
                            tarea  es  crear  un  informe  interactivo  que  visualice  las  ventas  de
                            productos de una tienda online.

               Objetivos
                   ●  Familiarizarte con la interfaz de Looker Studio.
                   ●  Aprender a conectarte a Google Sheets para importar datos.
                   ●  Desarrollar tus primeras habilidades para crear visualizaciones atractivas que
                       faciliten la interpretación de datos.

               Ejercicio práctico

                   ●  Crear una cuenta en Looker Studio.
                   ●  Importar  los  datos  de  ventas  desde  el  archivo  de  Google  Sheets
                       proporcionado por Sabrina.
                   ●  Crear al menos tres gráficas que muestren:
                          ○  Ventas totales por producto.
                          ○  Tendencia de ventas a lo largo del tiempo.
                          ○  Comparativa de ingresos por categoría de producto.]]></page><page Index="10"><![CDATA[●  Personalizar  el  informe  con  colores  y  temas  identificativos  de  Datawise
                       Consulting.
                   ●  Presentar tu informe al equipo, explicando debajo de cada gráfica cómo cada
                       visualización contribuye a la toma de decisiones.

               Dataset
                Dataset Actividad Clase 9

               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La  habilidad  de  crear  informes  claros  y  visuales  es  fundamental  para  comunicar
               insights  de  datos  a  los  clientes.  Un  informe  bien  diseñado  puede  influir  en
               decisiones  estratégicas  y  mejorar  el  rendimiento  del  negocio.  En  Datawise
               Consulting, se valora la capacidad de interpretar datos a través de visualizaciones
               que faciliten la narrativa de los resultados.



               Actividad 2: Automatización y Actualización de Datos

               Contexto
                             Como  parte  del  proceso  de  selección  en  Datawise  Consulting,  ahora
                             trabajarás bajo la dirección de Matías, el Desarrollador de BI. Tu desafío
                             será  asegurarte  de  que  los  datos  utilizados  en  tus  informes  estén
                             siempre actualizados y automatizados.

               Objetivos
                   ●  Aprender  a  utilizar  las  funciones  de  actualización  programada  en  Looker
                       Studio.
                   ●  Implementar un flujo de trabajo efectivo para la gestión de datos.
                   ●  Conocer la importancia de la automatización en el análisis de datos.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Consigna del Ejercicio práctico
                   ●  Utilizá el mismo informe creado en la actividad anterior.
                   ●  Configurá  la  actualización  programada  para  la  fuente  de  datos  de  Google
                       Sheets para que se actualice automáticamente cada día.
                   ●  Creá  un  aviso  que  notifique  al  equipo por correo electrónico cada vez que
                       haya una actualización de datos.
                   ●  Redactá  una  presentación  a  Matías  que  explique  cómo  la  automatización
                       beneficia el flujo de trabajo en el análisis de datos.


               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La  automatización  de  procesos  ayuda  a  Datawise  Consulting  a  mantener  la
               eficiencia y a minimizar el riesgo de errores humanos al manejar datos. Con datos
               actualizados,  el  equipo  puede  tomar  decisiones  estratégicas  basadas  en  la
               información más reciente, lo que es crucial en un entorno empresarial dinámico.

                ⛔  Estos  ejercicios  son  una  simulación  de  cómo  se  podría  resolver  el
                problema  en  este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no
                aplican de ninguna manera a todos los casos.
                Recuerda que las soluciones dependen de los sets de datos, el contexto y
                los requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page></pages></Search>