<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»

























      Fundamentos









      del Diseño Ux UI









       CLASE 7]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N°7 | User Journey Map




               Temario:

                   ●   Mapeo de trayectoria del usuario
                   ●   Objetivos y zonas del UJM
                   ●   Etapas, interacciones, canales y elementos por los que atraviesa el usuario
                   ●   Mapeo de las experiencias actuales y deseadas
                   ●   Análisis de usuario y app benchmarking
                   ●   Ejercicios]]></page><page Index="3"><![CDATA[Mapa de Trayectoria del Usuario










                                                                   El objetivo fundamental del User
                                                                   Journey Map es conocer y mapear la
                                                                   experiencia de una persona o
                                                                   usuario, con el objetivo de mejorarla
                                                                   en todas las fases del proceso que se
                                                                   esté analizando.





               Esta técnica permite documentar el "itinerario de viaje" que realiza un usuario o persona al
               interactuar con un producto o servicio; se utiliza para analizar las emociones que aparecen
               en cada etapa de este viaje así como también la interacción en los distintos canales en
               donde se produce la experiencia.



               Es esencialmente una herramienta de diagnóstico que nos permite detectar los puntos de
               fricción que atraviesan nuestros usuarios así como también oportunidades de mejora.


               No hay una forma estándar de crear un mapa de trayectoria del usuario, aunque
               típicamente se muestran las etapas en las que se subdivide la experiencia, canal en donde
               se da esa experiencia, emoción del usuario asociada a ese momento, puntos de fricción
               y oportunidades de mejora.


               Es muy importante no confundir un user journey map con un User Flow o flujo de usuario,
               ya que, tienen objetivos distintos y se realizan de forma muy diferente.]]></page><page Index="4"><![CDATA[¿Quién realiza el mapeo?




                                                                           El User Journey Map puede
                                                                           ser creado por varios miembros
                                                                          del equipo de diseño y
                                                                          desarrollo, así como por otras
                                                                          partes interesadas en el
                                                                          proyecto. Por ejemplo:
                                                                          diseñadoras y diseñadores UX,
                                                                          diseñadores y diseñadoras UI,
                                                                          desarrolladores y
                                                                          desarrolladoras, incluso los y
                                                                          las gerentes y partes
                                                                          interesadas.

                                                                          En nuestro caso, los y las
               diseñadores de UX son responsables de comprender las necesidades y comportamientos
               de los usuarios y diseñar soluciones que satisfagan esas necesidades. Por lo tanto, suelen
               liderar la creación del User Journey Map y utilizarlo como una herramienta central en su
               proceso de diseño.




               Objetivos y zonas del UJM.




               El User Journey Map (UJM) es un método de mapeo utilizado durante el proceso de
               investigación. Nos permite visualizar tanto de manera global el trayecto que el usuario
               recorre para completar su objetivo, como de manera puntual, centrándose en momentos
               aislados del trayecto.


               Este Mapa de Trayectoria del Usuario facilita la comprensión de trayectos complejos y
               posibilita el reconocimiento de los puntos de dolor y las oportunidades de mejora que
               podrían beneficiarlo.]]></page><page Index="5"><![CDATA[El User Journey Map nos da a conocer los distintos puntos de contacto, es decir, los
               momentos en que el usuario interactúa con el producto o servicio, y someterlos a
               evaluación. Así como también nos muestra cuáles son los canales a través de los cuales se
               produce esa interacción, siendo estos los medios de comunicación y prestación de los
               servicios de la empresa. Los puntos de contacto deben estar en sintonía con los canales.
               Asimismo, ambos deben coincidir con los objetivos y las acciones del usuario.



               Objetivos





                                                                       El principal propósito del User
                                                                       Journey Map es anticipar las
                                                                       emociones y sentimientos de
                                                                       nuestro usuario a fin de
                                                                       optimizar su experiencia.
                                                                       Además, el Mapa proporciona una
                                                                       visión completa de la trayectoria del
                                                                       usuario.








               Esto sirve como herramienta para llevar a cabo un plan de acción que diseñe nuevos
               procesos, mejore procesos preexistentes que no resulten del todo eficientes y escale
               procesos exitosos.


               La implementación de este método ayuda a detectar nuevas oportunidades basadas en las
               necesidades y las expectativas que se le presenten al usuario en su trayectoria.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Zonas del User Journey Map



























               La mayoría de los User Journey Map suelen seguir un formato similar.
               Es una representación visual del proceso que un usuario atraviesa al interactuar con un
               producto o servicio.


               En la parte superior (Zona A), se coloca el usuario específico que ejecuta el proceso
               completo, es la persona. También se incluye el escenario específico y los objetivos
               correspondientes.


               En el medio (Zona B), las fases de alto nivel con las acciones que las componen, los
               pensamientos y emociones del usuario.

               En la parte inferior (Zona C), se colocan las conclusiones compuestas por las ideas, puntos
               débiles descubiertos y las oportunidades.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Etapas, interacciones, canales y elementos


               Para graficar todos estos aspectos en un UJM primero debemos tener validada a nuestra
               user Persona, llevar a cabo diferentes técnicas y métodos de investigación previas que
               puedan combinarse tales como las encuestas y las entrevistas. De esta manera,
               obtendremos de parte de los usuarios la información necesaria para poder realizar el
               mapeo.
               No debemos representar visualmente la trayectoria de nuestros usuarios en el mapa si aún
               no realizamos la investigación pertinente para validarla, de lo contrario el Journey Map sería
               meramente hipotético.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Los elementos básicos de un mapa del recorrido del usuario


                   ●   Persona de usuario: el perfil del usuario es el individuo que experimenta el
                       recorrido; en este caso, es la user persona.

                   ●   Fases del recorrido del usuario: esta sección explica los pasos que deben seguir
                       los usuarios desde que conocen un producto hasta que se registran, lo usan y más
                       allá.


                   ●   Puntos de contacto: las actividades e interacciones de los usuarios con el producto
                       se denominan puntos de contacto; es fundamental identificar todos los puntos de
                       contacto importantes y los canales con los que se relaciona cada uno de ellos.


                   ●   Intenciones y acciones del usuario: las intenciones y acciones de los usuarios
                       pueden ayudarnos a comprender y explicar mejor lo que les pasa a los usuario;
                       también le indican dónde debería empezar a mejorar la experiencia del usuario.

                   ●   Puntos de dolor: los problemas más importantes que tienen los usuarios durante su
                       recorrido son los puntos críticos; estos son los puntos de fricción que debes reducir,
                       y para eso debes crear un mapa del recorrido del usuario como primer paso.


                   ●   El viaje emocional del usuario: es el ingrediente mágico que hace que los mapas
                       del recorrido del usuario sean tan eficaces; el recorrido emocional del usuario
                       monitorea cómo se sienten los clientes durante sus interacciones.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Vamos a realizar paso a paso nuestro User Journey Map con un ejemplo para el desarrollo
               de una app de servicio de taxi


               Paso 1: Identificar al usuario y el objetivo

                   ●   Identificá al usuario: describí tu user persona validada; esto puede incluir
                       características demográficas, comportamientos, necesidades y objetivos.
                   ●   Establecé el objetivo: decidí cuál es el propósito del customer journey map, ¿qué
                       querés lograr al visualizar la experiencia del usuario?


               Ejemplo de Zona A para el User Journey Map



               Zona A. Se ubica en la parte superior del mapa y hace foco en el usuario brindando una
               breve descripción de la User Persona, un escenario hipotético y los objetivos del trayecto.











               Descripción de la User Persona para una app de servicio de taxi:
               Ana Martínez (34 años) - Vendedora: Es muy amiguera, disfruta de su tiempo libre con
               amigos y las salidas a restaurantes.

               Escenario hipotético:
               Todos los viernes a la noche luego del trabajo, Ana se junta con sus amigos a cenar. Como
               Ana es la que vive lejos y trabaja hasta tarde, a veces se le complica llegar a tiempo porque
               no tiene auto.

               Objetivos:
               Llegar a horario a la reunión para poder cenar todos juntos y pasarla bien.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Paso 2: Mapear las etapas del viaje


                   ●   Investigá las etapas: identificá las etapas clave que el usuario atraviesa desde el
                       inicio hasta la finalización de su interacción con el producto o servicio.
                   ●   Organizá las etapas: colocá las etapas en orden cronológico para representar el
                       flujo de la experiencia del usuario.


               Paso 3: Identificar acciones, pensamientos y emociones


                   ●   Detallá las acciones: para cada etapa, identificá las acciones específicas que
                       realiza el usuario.
                   ●   Explorá los pensamientos y emociones: comprendé los pensamientos y
                       emociones que el usuario experimenta en cada etapa, ¿qué piensa?, ¿cómo se
                       siente?

               Paso 4: Identificar puntos de contacto y canales


                   ●   Identificá los puntos de contacto: reconocé todos los puntos de contacto entre el
                       usuario y el producto o servicio; esto puede incluir sitios web, aplicaciones móviles,
                       redes sociales, puntos de venta, etc.
                   ●   Identificá los canales: determiná los canales a través de los cuales el usuario
                       interactúa en cada etapa; esto puede ser en línea, fuera de línea, móvil, social, etc.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Ejemplo de Zona B para el User Journey Map:


               Zona B. Ubicada en la parte central del UJM, hace foco en la experiencia graficando el
               trayecto de manera fragmentada detallando las acciones del usuario y sus emociones en
               cada etapa del trayecto. En esta zona suelen incluirse citas que verbalizan los
               pensamientos del usuario para cada acción. Por último, también incluye los canales.


























               Etapas y acciones:



               Organización:
               Planifica la reunión con sus amigos y busca la dirección
               Abre la app y se loguea para pedir un auto


               Búsqueda del viaje:
               Ingresa el punto de partida y el destino del viaje
               Elige el tipo de servicio (compartido, premium, etc)


               Etapas y acciones:
               Confirmación del viaje:
               Ingresa los datos de su tarjeta para efectuar el pago y recibe la confirmación del conductor
               Se acerca al punto de partida para viajar]]></page><page Index="12"><![CDATA[Comienzo del viaje:
                   ●   Inicia su viaje hacia el restaurante
                   ●   Puntúa su viaje y deja su reseña en la app
                   ●   Disfruta de la cena con sus amigos

               Canales:
                   ●   App mobile:
                   ●   WhatsApp con amigos
                   ●   Maps para ver la dirección del restaurante
                   ●   App de servicio de taxi



               Paso 5: Crear el UX customer journey map


                   ●   Dibujá el mapa: utilizá una herramienta de visualización como papel y lápiz, pizarrón,
                       herramientas de diseño digital como Figma, o software especializado en mapeo de
                       experiencia del usuario.
                   ●   Incluí elementos visuales: agregá íconos, colores y otros elementos visuales para
                       representar las acciones, pensamientos y emociones del usuario en cada etapa.
                   ●   Etiquetá cada etapa: asegurate de etiquetar claramente cada etapa y punto de
                       contacto en el mapa.



               Ejemplo de Zona C para el User Journey Map



               Zona C. Situada en la parte inferior del mapa, hace foco en los insights como conclusiones
               del mapeo exponiendo los descubrimientos, las ideas y las oportunidades de mejora.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Oportunidades de mejora:


               Organización:
               Ofrecer guardar los datos del logueo para ingresar automáticamente


               Búsqueda del viaje:
               Incluir un apartado de “viajes frecuentes” para no tener que buscar la dirección en viajes
               que Ana realiza seguido

               Confirmación del viaje:
               Incorporar una sección de “tarjetas preferidas” para poder guardar sus datos
               Comienzo del viaje:
               Permitir dejar una propina o extra al conductor

               Paso 6: Refinar y validar


                   ●   Revisá y ajustá: revisá el customer journey map para asegurarte de que refleje con
                       precisión la experiencia del usuario; realizá ajustes según sea necesario.
                   ●   Validá con usuarios: compartí el UX customer journey map con usuarios reales para
                       obtener retroalimentación; esto te ayudará a identificar áreas de mejora y a refinar
                       aún más el mapa.




               Mapeo de las experiencias actuales y deseadas



               Consejos para realizar un UJM:

                   ●   Contar con una User Persona validada para hacer una breve descripción suya. Es
                       importante incluir también su foto.

                   ●   Redactar el escenario hipotético del trayecto del usuario y sus objetivos.

                   ●   En un listado, detallar las etapas del trayecto y enumerar las acciones del usuario.]]></page><page Index="14"><![CDATA[●   Trazar con una línea curva el trayecto en el mapa utilizando colores o emojis para
                       representar las emociones.

                   ●   Escribir una breve cita que exprese lo que el usuario piensa en cada emoción. Para
                       esto, es conveniente tener a mano las conclusiones de las Encuestas y Entrevistas
                       para utilizarlas como guía. También, tener presente la ficha de User Persona y su
                       Mapa de Empatía para lograr pensar como tu usuario.

                   ●   Detallar los canales, sean o no digitales.

                   ●   Por último, señalar como conclusión las oportunidades que se presentaron. Analizar
                       los puntos de dolor del gráfico para establecer mejoras pero evitar concentrarte
                       solamente en lo que salió mal. En su lugar, observar todos los puntos del trayecto.
                       Analizar también puntos exitosos te va a permitir reiterar y escalar lo que salió bien.



               Análisis de usuario y app benchmarking





                                                                   El realizar un User Journey Map
                                                                   permite tener una visión sobre la
                                                                   experiencia de usuario de un
                                                                   proceso concreto. Tener en cuenta
                                                                   todas las interacciones y las
                                                                   frustraciones de los usuarios, permite
                                                                   descubrir oportunidades de mejora en
                                                                   dicho proceso y abrir a la ideación
                                                                   propuestas de mejora y soluciones.



               Una vez llevado a cabo los métodos de investigación, vamos a realizar un User Journey
               Map sobre la User Persona validada de nuestro proyecto de app de manera que podamos
               ver el trayecto de la User Persona utilizando la app de nuestro competidor más directo que
               analizamos en el benchmarking.


               El objetivo será: comprender mejor sus necesidades y sentimientos, de esa forma podremos
               comenzar a pensar qué funcionalidades resultan clave para el usuario.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Para esto necesitamos tener realizados:

                   ●   El escenario hipotético

                   ●   Los objetivos de la User Persona (¿qué quiere lograr?)


                   ●   Las etapas del mapa de trayectoria

                   ●   La acciones que realizará el usuario en el trayecto

                   ●   La ficha de la User Persona y el Mapa de Empatía

                   ●   Las conclusiones de las encuestas y entrevistas

                   ●   El informe del Benchmarking



               Recordá que crear un UJM es un proceso iterativo. A medida que obtenés más
               información y retroalimentación, podes seguir refinando y mejorando el mapa para
               garantizar que refleje con precisión la experiencia del usuario.


               Ejercicio práctico N° 1:




               User Journey Map


               Realizá un User Journey Map de manera que podamos ver el trayecto de la User Persona
               utilizando la app de nuestro competidor más directo.


               El objetivo será: comprender mejor sus necesidades y sentimientos, de esa forma podremos
               comenzar a pensar qué funcionalidades resultan clave para el usuario.]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page></pages></Search>