<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="16"><page Index="1"><![CDATA[«Talento Tech»

























      Fundamentos









      del Diseño Ux UI









       CLASE 5]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 5 | Metodología Cuantitativa






               Temario:


                   ●   Diferencia entre investigación cuantitativa y cualitativa
                   ●   Metodología cuantitativa: encuesta. Objetivos
                   ●   Preguntas cuantificables
                   ●   Encuestas a usuarios
                       Informe de encuestas
                   ●   Ejercicios]]></page><page Index="3"><![CDATA[Diferencia entre investigación cuantitativa y


               cualitativa.



                Investigación Cuantitativa                   Investigación Cualitativa



















                Es ideal para descubrir quién, qué, cuándo   Permite entender a detalle las actitudes y
                y dónde                                      comportamientos

                Genera Información numérica o de             Genera información verbal para
                calificación para convertirse en estadísticas  comprender opiniones y motivaciones

                Se hace por medio de encuestas en papel y Se puede hacer con preguntas abiertas y
                online                                       observación entre otros

                Proporciona números duros útiles para        Puede proporcionar una comprensión más
                tomar decisiones                             profunda (insight)]]></page><page Index="4"><![CDATA[Métodos de investigación: cualitativa y cuantitativa.


               Los métodos de investigación son procedimientos específicos para recopilar y analizar
               datos. En este sentido, lo primero que hay que hacer al planificar un método de
               investigación es decidir qué técnica utilizar: la cualitativa o cuantitativa. No obstante, esta
               elección dependerá en gran medida del tema que se quiera abordar, del tipo de datos que
               se necesiten y de las personas o los elementos de los que se recopilarán datos.


               Los datos recogidos se pueden representar tanto en números como en palabras; ahí la
               diferencia entre ambos tipos de investigación. Y es que, mientras la investigación
               cuantitativa se ocupa de los números y las estadísticas, en la investigación cualitativa se
               emplean las palabras y los significados.

               La investigación cuantitativa proporciona datos objetivos sobre la eficiencia y efectividad de
               los productos digitales, mientras que la investigación cualitativa revela percepciones y
               experiencias de usuario que guían la mejora continua del diseño y la experiencia del
               usuario.

               La combinación de ambas metodologías ayuda a obtener una imagen más completa, ya que
               integra los beneficios de los dos métodos: proporciona un enfoque holístico que combina y
               analiza los datos estadísticos con conocimientos contextualizados de mayor profundidad,
               así como permite verificar los resultados obtenidos de varias fuentes.

               En la fase inicial de un proyecto UX/UI, se realiza una investigación exploratoria que puede
               incluir encuestas cuantitativas para recopilar datos demográficos y patrones de uso, así
               como entrevistas cualitativas para profundizar en las necesidades y expectativas de los
               usuarios.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Metodología cuantitativa.

























               Su nombre proviene de cantidad o cuantificación, o sea, numeración.

               La investigación cuantitativa se usa para comprender frecuencias, patrones, promedios y

               correlaciones, entender relaciones de causa y efecto, hacer generalizaciones y probar o
               confirmar teorías, hipótesis o suposiciones mediante un análisis estadístico. De esta
               manera, los resultados se expresan en números o gráficos.


               Algunas de las herramientas empleadas en investigación cuantitativa para recopilar datos
               son:


                   ●   Encuestas o cuestionarios: las encuestas o los cuestionarios que se emplean
                       plantean una misma serie de preguntas cerradas a un gran número de participantes
                       o utilizan escalas para medir datos numéricos.
                   ●   Experimentos: se incluyen pruebas de hipótesis en un laboratorio y pruebas de
                       relaciones de causa y efecto.
                   ●   Observación: se cuenta el número de veces que ocurre un fenómeno o evento en
                       concreto o se codifican datos observados para expresarlos en números.
                   ●   Selección de documentos: se obtienen datos numéricos de informes a partir de un
                       recuento de apariciones de palabras.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Algunas de sus principales ventajas son:


                   ●   Es replicable: permite establecer protocolos de recopilación de datos
                       estandarizados que pueden usar otros investigadores para repetir la investigación.
                   ●   Es comparable: es posible hacer comparaciones directas de los resultados para
                       reproducir el estudio en otros contextos.
                   ●   Es analizable: se puede tanto analizar muestras grandes mediante procedimientos
                       fiables como probar hipótesis formalizadas.

               Sin embargo, la investigación cuantitativa también presenta ciertas limitaciones:


                   ●   Puede resultar superficial para analizar conceptos complejos.
                   ●   El enfoque que ofrece podría ser insuficiente, ya que las variables predeterminadas
                       y los procedimientos de medición pueden provocar que no se tengan en cuenta otras
                       observaciones relevantes a la hora de sacar conclusiones.
                   ●   Puede haber un sesgo estructural, ya que los datos que faltan, las mediciones
                       imprecisas o los métodos de muestreo inadecuados pueden llevar a conclusiones
                       erróneas.
                   ●   La recopilación de datos o los resultados pueden verse afectados, dado que esta se
                       realiza fuera de contexto, por ejemplo, en entornos no naturales o sin considerar los
                       contextos históricos y culturales.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Encuesta.
































               Las encuestas son una herramienta fundamental en la metodología cuantitativa de
               investigación, ya que permiten recopilar datos numéricos y estadísticamente
               significativos sobre las opiniones, actitudes y comportamientos de una muestra
               representativa de la población en estudio.


               Si utilizamos la encuesta como herramienta para obtener datos cuantitativos de nuestra
               audiencia, los objetivos serían:
                   ●   Obtener información demográfica y general sobre nuestra audiencia.
                   ●   Recopilar datos que sean medibles y cuantificables.
                   ●   Terminar de identificar el problema.
                   ●   Identificar si nuestra proto persona se relaciona con nuestro problema.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Preguntas cuantificables



               Las encuestas puede incluir una variedad de tipos de preguntas, como:

               Preguntas cerradas de opción múltiple

               La opción múltiple es un tipo de pregunta cerrada simple que permite a los encuestados
               seleccionar una sola respuesta de una lista definida de opciones.
























               Preguntas de escala de Likert:


               En estas preguntas se presenta una declaración y la persona debe indicar en qué grado se
               siente de acuerdo o en desacuerdo con su contenido. Generalmente, consta de 5 opciones
               de respuesta: dos opciones negativas, una opción neutra o intermedia y dos opciones
               positivas.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Se pueden usar escalas visuales como una opción de respuesta, pues esto hará más
               dinámico el proceso. En la aplicación de evaluaciones de la escala de Likert es muy común
               encontrar emojis que ilustran cada grado a la perfección. Lo importante es que los
               elementos gráficos estén alineados con las respuestas que planteas.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Preguntas dicotómicas:

               Son preguntas que se responden solo con dos posibles opciones: Sí o No, Verdadero o
               Falso, De Acuerdo o En desacuerdo. Las preguntas dicotómicas plantean al encuestado la
               necesidad de elegir una única respuesta a elegir entre dos opciones claramente opuestas y
               diferenciadas.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Encuestas a usuarios.


               Las encuestas en UX ayudan a obtener información sobre los usuarios y también ayudan
               a diseñar un mejor producto para que los usuarios logren sus objetivos de manera más
               eficiente.


               Las encuestas de UX deben ser lo más rápidas y fáciles de completar posible y solo
               deberían incluir aquellas preguntas que ayudarían a aprender algo que sea relevante para
               el objetivo de la encuesta.

               Las preguntas deben ser neutrales y evitar las que lleven a elegir una respuesta en
               particular. Debe usarse un lenguaje claro y simple, y que sea fácil de comprender.
               Se deben evitar las jergas, los acrónimos y los términos con los que el usuario no esta
               familiarizado. Es importante informar a los encuestados como usaremos los datos y cual es
               el fin de la misma.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Herramienta para crear la encuesta








                                                           Google Forms es una herramienta excelente
                                                           para crear encuestas debido a varias razones
                                                           que la hacen ideal para la recopilación de
                                                           datos de manera eficiente y organizada.
                                                           Algunas de sus ventajas son:



                   ●   Fácil de usar: Google Forms tiene una interfaz intuitiva que permite crear encuestas
                       sin necesidad de conocimientos técnicos. Puedes agregar preguntas, editar
                       respuestas, y configurar el formulario de manera muy simple.
                   ●   Variedad de tipos de preguntas: permite incluir preguntas abiertas, cerradas, de
                       opción múltiple, casillas de verificación, escalas, desplegables, entre otros, lo que
                       facilita la adaptación a diferentes necesidades de investigación.
                   ●   Acceso en cualquier lugar: al ser una herramienta basada en la nube, tanto los
                       encuestadores como los encuestados pueden acceder desde cualquier dispositivo
                       con conexión a Internet, ya sea una computadora o un smartphone.
                   ●   Colaboración en tiempo real: Google Forms permite la colaboración en tiempo
                       real, lo que significa que varias personas pueden trabajar juntas en la creación y
                       edición de la encuesta al mismo tiempo.
                   ●   Recopilación y análisis de datos: la información recopilada se organiza
                       automáticamente en una hoja de cálculo de Google (Google Sheets), lo que facilita
                       el análisis y seguimiento de los resultados.
                   ●   Gratuita: Google Forms es completamente gratuito, lo que lo convierte en una
                       excelente opción para equipos con recursos limitados.
                   ●   Personalización y diseño: aunque su diseño es básico, puedes personalizar los
                       colores y agregar imágenes para que la encuesta sea visualmente atractiva y
                       alineada con la identidad del proyecto.

               Por estas razones, Google Forms es una opción efectiva para crear encuestas que te
               permitan recopilar y organizar datos de manera clara, accesible y sencilla.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Objetivos de realizar encuestas.




                                                               El primer paso es definir un objetivo para
                                                               la encuesta. Para ello hay que hacerse
                                                               preguntas como ¿Qué estás tratando de
                                                               saber sobre los usuarios?
                                                               Las encuestas ayudan a obtener
                                                               conocimientos específicos de grupos de
                                                               personas, ya sean usuarios o todo un
                                                               mercado objetivo. Si bien, es difícil confiar
                                                               en la respuesta u opinión de una persona,
                                                               al preguntar a un grupo numeroso las
                                                               respuestas se volverán más claras y
                                                               aplicables en todos los ámbitos.





               ¿Cómo se presenta la información obtenida en


               una encuesta?




               El primer paso del documento en el que se presentan los resultados de una encuesta es
               recordar el propósito de la investigación. Es decir, describir cuál era tu objetivo al realizar
               tal estudio.


               A continuación, deberás describir las características de las personas que respondieron a
               tus preguntas. Es importante que seas breve y te enfoques únicamente en los aspectos
               más relevantes.


               También es importante presentar algunas de las preguntas que se hicieron. Esto
               permitirá comprobar que se recopila información detallada y valiosa.
               Y, por último, los resultados.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Informe de las encuestas.


























               Los seres humanos nos relacionamos mejor con la información por medio del sentido de la
               vista, por lo que es conveniente que usemos gráficos y porcentajes para obtener un análisis
               óptimo de las encuestas.
               Se sugiere crear un gráfico para cada pregunta /categoría o suma las puntuaciones de cada
               participante para obtener los resultados.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ejercicio práctico N° 1:



               Encuestas
               Realizar una encuesta por medio de Google Form con preguntas cerradas, de opciones
               múltiples o escalas tipo Likert que permitan recolectar información dirigida a un mínimo de
               10 personas que formen parte de nuestro público objetivo.






               Ejercicio práctico N° 2:




               Informe de encuestas
               Realizar un informe de la encuesta utilizando gráficos de torta para mostrar la información
               cuantitativa recopilada e incluir un breve resumen de los descubrimientos como conclusión.]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page></pages></Search>