<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="18"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 15 | Visualización Interactiva con

               Plotly





               Temario:

                   ●  Introducción a la visualización interactiva.
                   ●  Comparación con Matplotlib y Seaborn.
                   ●  Creación de gráﬁcos dinámicos y dashboards.



                 Objetivos de la Clase:

                   ●  Entender qué son las visualizaciones interactivas y por qué son importantes
                       en el análisis de datos moderno.
                   ●  Presentar Plotly como una librería de Python para crear visualizaciones
                       interactivas.
                   ●  Comparar Plotly con otras herramientas.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Visualizaciones Interactivas con Plotly

               ¿Qué implica una Visualización Interactiva?


               En el ámbito del análisis de datos, no es suficiente presentar un
               gráfico  estático.  Se  vuelve  necesario  permitir  que  los
               usuarios interactúen con  los  datos:  explorar,  examinar  y
               manipular la información. Las visualizaciones interactivas cumplen
               esta  función,  ofreciendo  gráficos  que  responden  a  las  acciones
               del usuario. Funcionalidades como hacer zoom, visualizar valores
               exactos al pasar el cursor, o filtrar datos, facilitan y enriquecen la
               comprensión de la información.

               Plotly: Una Herramienta Innovadora

               Plotly es una librería de Python diseñada para crear visualizaciones interactivas de
               manera  accesible.  Permite  generar  gráficos  tanto  en  línea,  facilitando  su
               compartición, como fuera de línea, brindando flexibilidad en su uso.


               Comparativa: Plotly frente a Matplotlib y Seaborn


                                Considerada la base de las visualizaciones en Python, destaca por
                 Matplotlib  su  solidez  y  fiabilidad,  aunque  se  limita  a  gráficos  estáticos  con
                                escasa interactividad.

                                Extensión  de  Matplotlib,  simplifica  la  creación  de  gráficos
                  Seaborn       estadísticos más estéticos y complejos. Sin embargo, comparte la
                                limitación de interactividad presente en Matplotlib.

                                Ofrece  interactividad  inherente  a  sus  gráficos,  permitiendo  la

                    Plotly      exploración  y  manipulación  directa  de  los  datos.  Ideal  para
                                presentaciones que buscan involucrar al público.



               Gráficos Comunes en Plotly y su Personalización


               Plotly  proporciona  una  amplia  variedad  de  opciones  gráficas.  A  continuación,  se
               presentan ejemplos con código para facilitar la experimentación:]]></page><page Index="4"><![CDATA[Gráfico de Dispersión (Scatter Plot):

               Visualizar la relación entre dos variables.


                import plotly.express as px
                import pandas as pd

                #  Asumiendo  un  DataFrame  'df'  con  columnas  'variable_x'  y
                'variable_y'
                data = {'variable_x': [1, 2, 3, 4, 5],
                        'variable_y': [2, 4, 1, 3, 5]}
                df = pd.DataFrame(data)

                fig       =     px.scatter(df,           x="variable_x",           y="variable_y",
                title="Relación entre X e Y")
                fig.show()
































               Personalización: Modificar  colores,  tamaños  de  puntos  y  añadir  etiquetas  según
               necesidad.


                fig       =     px.scatter(df,           x="variable_x",           y="variable_y",
                color="variable_y", size="variable_x",
                                 hover_data=['variable_x', 'variable_y'])
                fig.update_layout(title="Relación                      entre          X       e        Y
                (Personalizado)")
                fig.show()]]></page><page Index="5"><![CDATA[]]></page><page Index="6"><![CDATA[Gráfico de Barras (Bar Chart):
               Comparar diferentes categorías.



                data = {'categoria': ['A', 'B', 'C', 'D'],
                        'valor': [10, 15, 7, 12]}
                df = pd.DataFrame(data)

                fig = px.bar(df, x="categoria", y="valor", title="Comparación
                de Categorías")
                fig.show()
































               Personalización: Ajustar  colores,  añadir  etiquetas  y  orientar  las  barras
               horizontalmente, entre otras opciones.


                fig = px.bar(df, x="categoria", y="valor", color="categoria",
                             hover_data=['valor'],
                                                             labels={'valor':'Importancia',
                'categoria':'Tipo'}) # Etiquetado personalizado
                fig.update_layout(title="Comparación                          de          Categorías
                (Personalizado)")
                fig.show()]]></page><page Index="7"><![CDATA[]]></page><page Index="8"><![CDATA[Histograma:

               Analizar la distribución de una variable.


                import numpy as np
                data = {'valores': np.random.randn(100)}
                df = pd.DataFrame(data)

                fig  =  px.histogram(df,  x="valores",  title="Distribución  de
                Valores")
                fig.show()



























               Personalización: Definir el número de bins, cambiar colores y superponer una curva
               de densidad.


                fig         =        px.histogram(df,              x="valores",            nbins=30,
                color_discrete_sequence=['#EB89B5'])
                fig.update_layout(title="Distribución                            de           Valores
                (Personalizado)")
                fig.show()]]></page><page Index="9"><![CDATA[Gráfico de Líneas (Line Chart):

               Observar la evolución de una variable a lo largo del tiempo.


                data = {'tiempo': range(10),
                        'valor': [2, 4, 1, 3, 5, 7, 6, 8, 9, 10]}
                df = pd.DataFrame(data)

                fig = px.line(df, x="tiempo", y="valor", title="Evolución en
                el Tiempo")
                fig.show()






























               Personalización: Modificar el color de la línea, añadir marcadores y mostrar rangos
               de confianza.


                fig = px.line(df, x="tiempo", y="valor", title="Evolución en
                el Tiempo (Personalizado)",
                               line_shape="spline", render_mode="svg") # Line
                shape suavizada
                fig.show()]]></page><page Index="10"><![CDATA[Crear un Dashboard Sencillo:

               Un Centro de Control de Datos

               Un  dashboard  integra  múltiples  gráficos  y  controles  interactivos  en  un  mismo
               espacio.  Plotly,  junto  con  ipywidgets  simplifica  el  proceso  de  creación  de
               dashboards.

               Ejemplo básico:


                import pandas as pd
                import plotly.express as px
                import ipywidgets as widgets
                from IPython.display import display

                # Datos de ejemplo
                df = pd.DataFrame({
                    'categoria': ['A', 'B', 'C', 'D'],
                    'valor_2023': [10, 15, 7, 12],
                    'valor_2024': [14, 18, 9, 16]
                })

                # Dropdown para seleccionar el año
                selector = widgets.Dropdown(
                    options=['valor_2023', 'valor_2024'],
                    value='valor_2023',
                    description='Año:',
                    style={'description_width': 'initial'}
                )

                # Función de actualización
                def mostrar_grafico(columna_seleccionada):
                    fig = px.bar(
                        df,
                        x='categoria',
                        y=columna_seleccionada,
                                               title=f'Comparación            de  Categorías  –
                {columna_seleccionada[-4:]}',
                        labels={columna_seleccionada: 'Valor'}
                    )
                    fig.show()

                # Ejecutar por primera vez
                mostrar_grafico(selector.value)]]></page><page Index="11"><![CDATA[# Conectar widget
                widgets.interact(mostrar_grafico,
                columna_seleccionada=selector)






               Este código genera un dashboard con un título, un gráfico de barras con filtro. Se
               puede ampliar con más gráficos.













































               Aplicaciones Prácticas: Ejemplos de Uso

                   ●  Análisis  de  Ventas: Visualizar  la  evolución
                       de  ventas  por  producto,  región  o  vendedor.
                       Permitir  filtrar  por  fecha  para  analizar
                       resultados específicos.
                   ●  Análisis  de  Redes  Sociales: Mostrar  la
                       cantidad  de  seguidores,  "me  gusta"  y
                       comentarios a lo largo del tiempo. Facilitar el
                       zoom en momentos de alta actividad.
                   ●  Análisis     de    Encuestas: Presentar        las
                       respuestas  a  las  preguntas  de  la  encuesta.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Ofrecer la posibilidad de filtrar por edad, género o nivel educativo.
                   ●  Monitoreo de Indicadores Clave (KPIs): Desarrollar un dashboard con los
                       KPIs más relevantes. Permitir visualizar el estado actual, la tendencia y los
                       objetivos.

               Reflexión final


               Plotly es una herramienta valiosa para crear visualizaciones interactivas que aportan
               dinamismo  a  los  datos.  En  comparación  con  Matplotlib  y  Seaborn,  facilita  una
               experiencia  más  interactiva  e  interesante  para  el  usuario.  Se  recomienda
               explorar sus diversas opciones para crear dashboards que mejoren la comprensión
               de la información.



               Materiales y recursos adicionales
                   ●  Plotly



               Próximos Pasos
                   ●  El  próximo  paso: El cientíﬁco de datos. Machine Learning. Demostración de
                       regresión lineal
                   ●  Tips de inserción laboral.
                   ●  Cierre de cursada



               Ejercicios Prácticos











               Actividad 1: Análisis de Ventas con Gráficos Interactivos

               Contexto:

                           Durante  esta  semana  de  tu  pasantía,  tu  primera  tarea  consiste  en
                           analizar  datos  de  ventas.  Silvia,  Project  Manager  y  Data  Scientist,
                           requiere  un  análisis  detallado  del  rendimiento  de  las  ventas  de  los
                           productos principales.

               Objetivos:]]></page><page Index="13"><![CDATA[●  Crear  visualizaciones  interactivas  para  analizar  las  ventas  de  diferentes
                       productos.
                   ●  Identificar tendencias y patrones clave en los datos de ventas.
                   ●  Presentar los hallazgos de manera clara y concisa utilizando Plotly.

               Ejercicio práctico:

                    1. Se  solicita  la  creación  de  gráficos  interactivos  que  permitan  visualizar  la
                      evolución de las ventas a lo largo del tiempo, comparar el rendimiento de los
                      diferentes productos y filtrar por región.
                    2. Desarrollo:
                          ●  Cargar el dataset de ventas
                          ●  Utilizar Plotly para crear un gráfico de líneas que muestre la evolución
                              de las ventas a lo largo del tiempo para cada producto.
                          ●  Implementar interactividad: Permitir que los usuarios puedan pasar el
                              cursor sobre las líneas para visualizar los valores exactos de ventas en
                              cada fecha.
                          ●  Crear  un  gráfico  de  barras  que  compare  las  ventas  totales de cada
                              producto.
                          ●  Implementar  filtros  para  que  los  usuarios  puedan  seleccionar  una
                              región específica y visualizar las ventas únicamente para esa región.
                    3. Presentación: Preparar  una  presentación  concisa  que  incluya  las
                      visualizaciones y una explicación de los hallazgos principales.



               Dataset


                   ●  ventas_por_region.csv




               ¿Por qué importa esto en SynthData?

               En  SynthData,  el  análisis  de  ventas  es  fundamental  para  tomar  decisiones
               informadas  sobre  el  desarrollo  de  productos,  las  estrategias  de  marketing  y  la
               expansión  a  nuevas  regiones.  Una  visualización  interactiva  permite  al  equipo
               explorar  los  datos  en  detalle,  identificar  oportunidades  de  crecimiento  y  anticipar
               posibles  desafíos.  El desarrollo de estas habilidades contribuye a la formación de
               analistas de datos competentes.

               Actividad 2: Dashboard de Redes Sociales


                           Contexto:]]></page><page Index="14"><![CDATA[Sabrina,  la  Data  Engineer,  ha  implementado  un  sistema  para  recopilar  datos  de
               redes  sociales.  Se  requiere  el  diseño  de  un  dashboard  para  visualizar y analizar
               estos datos.

               Objetivos:

                   ●  Crear  un  dashboard  interactivo  para  mostrar  las  métricas  clave  de  redes
                       sociales.
                   ●  Permitir a los usuarios filtrar los datos por plataforma y período de tiempo.
                   ●  Diseñar un dashboard visualmente atractivo y fácil de usar.

               Ejercicio práctico:

                    1. Se  solicita  la  creación  de  un  dashboard  que  muestre  la  cantidad  de
                      seguidores, "me gusta" y comentarios en las redes sociales de la empresa.
                      Es importante poder visualizar la evolución de estas métricas a lo largo del
                      tiempo y filtrar por plataforma para identificar áreas de mayor impacto.
                    2. Desarrollo:
                       Cargar el dataset de redes sociales
                       Utilizar Dash y Plotly para crear un dashboard con los siguientes elementos:
                          ●  Un  gráfico  de  líneas  que  muestre  la  evolución  de  la  cantidad  de
                              seguidores  a  lo  largo  del  tiempo  para  cada  plataforma  (Facebook,
                              Twitter, Instagram, etc.).
                          ●  Un  gráfico  de  barras  que  compare  la  cantidad  de  "me  gusta"  y
                              comentarios en cada plataforma.
                          ●  Filtros  que  permitan  a  los  usuarios  seleccionar  una  o  varias
                              plataformas y un período de tiempo específico.
                          ●  Títulos claros y concisos para cada gráfico.


               Dataset

                   ●  rr_ss.csv

               ¿Por qué importa esto en SynthData?

               El  monitoreo  de  las  redes  sociales  es  crucial  para  comprender el impacto de las
               campañas de marketing, identificar tendencias emergentes y mejorar la interacción
               con  los  clientes.  Un  dashboard  interactivo  permite  al  equipo  tomar  decisiones
               basadas  en  datos  y  optimizar  sus  estrategias  en  tiempo  real.  Esta  actividad
               proporciona una visión integral del ciclo de vida de los datos, desde la recolección
               hasta la visualización y el análisis.



               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en este
               contexto específico. Las soluciones encontradas no aplican de ninguna manera a todos]]></page><page Index="15"><![CDATA[los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto  y  los
               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.



               Consignas  a  cumplir  en  la  entrega  del  “Proyecto

               Final Integrador”:



               Etapa 1: Recopilación y Preparación de Datos (Clases 1 a 4)


               Objetivo: Demostrar habilidades en Python, familiaridad con el entorno de trabajo y
               conocimientos básicos sobre manipulación de datos.

               Actividades:


                   1.  Crear  un  documento  en  Google  Colaboratory  y  cargar  los  sets  de  datos
                       como DataFrames.
                   2.  Realizar  un  script  básico  que  calcule  las  ventas  mensuales  utilizando
                       variables y operadores.
                   3.  Estructuras de Datos: Desarrollar un programa que almacene los datos de
                       ventas (producto, precio, cantidad). Decidir si conviene utilizar diccionarios o
                       listas.
                   4.  Introducción  a  Pandas:  realizar  un  análisis  exploratorio  inicial  de  los
                       DataFrames.
                   5.  Calidad de Datos: Identificar valores nulos y duplicados en los conjuntos de
                       datos. Documentar el estado inicial de los datos.


               Etapa 2: Preprocesamiento y Limpieza de Datos (Clases 5 a 8)


               Objetivo: Demostrar conocimiento de las técnicas de limpieza y transformación de
               datos.

               Actividades:


                   1.  Limpieza  de  Datos:  Limpiar  el  conjunto  de  datos  eliminando duplicados y
                       caracteres no deseados. Documentar el proceso y los resultados.
                   2.  Transformación de Datos: Aplicar filtros y transformaciones para crear una
                       tabla de ventas que muestre solo los productos con alto rendimiento.
                   3.  Agregación:  Resumir  las  ventas  por  categoría  de  producto  y  analizar  los
                       ingresos generados.
                   4.  Integración  de  Datos:  Combinar  los  sets  de  datos  de ventas y marketing
                       para obtener una visión más amplia de las tendencias.]]></page><page Index="16"><![CDATA[]]></page><page Index="17"><![CDATA[Etapa 3: Análisis de Datos


               Objetivo: Realizar análisis estadístico y exploratorio sobre los datos procesados.


               Actividades:

                   1.  Estadística Descriptiva: Calcular medidas de tendencia central y dispersión
                       sobre las ventas. Presentar los resultados en un informe.
                   2.  Análisis Exploratorio de Datos (EDA): Realizar un análisis
                       exploratorio utilizando visualizaciones para identificar patrones y tendencias
                       en las ventas.
                   3.  Correlación: Evaluar la relación entre diferentes variables (por ejemplo,
                       precio y cantidad vendida) y mostrar los resultados en un gráfico.
                   4.  Consolidación de Datos: Consolidar todos los análisis previos y preparar un
                       conjunto de datos final que resuma los hallazgos clave para la presentación.


               Etapa 4: Visualización de Datos


               Objetivo:  Aprender  a  visualizar  datos  de  manera  efectiva  utilizando  diversas
               bibliotecas.


               Actividades:

                   1.  Visualización con Matplotlib: Crear gráficos básicos (líneas, barras,
                       dispersión) que representen las ventas con diferentes  periodos de tiempo.
                   2.  Visualización Avanzada con Seaborn: Desarrollar visualizaciones
                       estadísticas avanzadas, utilizando paletas y estilos para mejorar  la
                       presentación.
                   3.  Visualización Interactiva con Plotly: Construir un dashboard  interactivo
                       que combine múltiples visualizaciones, permitiendo al  usuario explorar los
                       datos dinámicamente.
                   4.  Presentación Final: Preparar una presentación que resuma los hallazgos,
                       insights y visualizaciones generadas a lo largo del proyecto.  Presentar ante
                       un panel simulado de "expertos" en  SynthData, recibiendo feedback sobre el
                       trabajo realizado.]]></page><page Index="18"><![CDATA[]]></page></pages></Search>