<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="15"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase  N°  2:  Listas,  Enlaces  y


               Multimedia




               Temario:


                   ●  Listas y Enlaces
                          ○  Tipos de Listas en HTML
                          ○  Creación de Enlaces en HTML
                   ●  Rutas Absolutas y Relativas
                          ○  Diferencias entre rutas absolutas y relativas.
                          ○  Mejores prácticas para organizar los archivos de un proyecto web utilizando
                              rutas relativas.
                   ●  Elementos en Bloque y en Línea
                          ○  Características y ejemplos de elementos en bloque.
                          ○  Características y ejemplos de elementos en línea.
                   ●  Multimedia con HTML
                          ○  Inserción de Imágenes
                          ○  Inserción de Audio
                          ○  Inserción de Video
                          ○  Uso de Iframes
                   ●  Accesibilidad en Multimedia
                          ○  Atributos alt y Subtítulos en Video


               Objetivo de la clase:

               En esta clase vamos a seguir construyendo nuestras habilidades con HTML, aprendiendo a
               trabajar  con  listas y enlaces, dos elementos clave para organizar y navegar en cualquier
               sitio web. Vamos a ver los diferentes tipos de listas que existen y cómo crear enlaces que
               nos lleven a otras páginas, tanto dentro como fuera del sitio, entendiendo bien la diferencia
               entre rutas absolutas y relativas. También vamos a conocer la diferencia entre los elementos
               en bloque y en línea, algo fundamental para que el contenido se vea como queremos. Y
               como todo sitio web moderno necesita contenido visual y sonoro, aprenderemos a insertar
               imágenes,  audios,  videos  y  también  a  usar  iframes  para  mostrar contenido externo. Por
               último,  vamos  a  hablar  sobre  accesibilidad,  entendiendo la importancia de usar atributos
               como  alt  en  imágenes  y  subtítulos  en  videos,  para  que  nuestras  páginas  sean  más
               inclusivas para todas las personas. ¡Vamos a seguir dándole vida a la web!]]></page><page Index="3"><![CDATA[Listas y enlaces.


               Las listas en HTML se utilizan para agrupar elementos relacionados de manera ordenada o
               desordenada. Existen tres tipos principales de listas en HTML:










               Tipos de listas en HTML:


                   ●  Listas  ordenadas  (<ol>):  Este  tipo  de  lista  numera  automáticamente  cada
                       elemento  de  la  misma.  Es  de  gran  utilidad  cuando  el orden de los elementos es
                       relevante para la programación.


               Ejemplo:

               <ol>
                   <li>Encender la computadora</li>
                   <li>Abrir el navegador</li>

                   <li>Acceder al sitio web</li>
               </ol>

               Vista:

               1.Encender la computadora
               2.Abrir el navegador
               3.Acceder al sitio web



                   ●  Listas desordenadas (<ul>): Este tipo de lista ubicará los elementos con viñetas,
                       sin importar el orden de aparición de los mismos.

               Ejemplo:

               <ul>
                   <li>Pantalla de 15 pulgadas</li>
                   <li>Batería de larga duración</li>
                   <li>Procesador Intel i7</li>
               </ul>]]></page><page Index="4"><![CDATA[Vista Live Server:

                   ●  Pantalla de 15 pulgadas
                   ●  Batería de larga duración
                   ●  Procesador Intel i7



                   ●  Listas  de  definición  (<dl>):  Estas  listas  se  utilizan  para  definir  términos  y
                       descripciones. Cada término (<dt>) puede tener una o más descripciones (<dd>).


               Ejemplo:
               <dl>
                   <dt>HTML</dt>
                    <dd>Lenguaje de marcado utilizado para estructurar contenido en
               la web.</dd>

                   <dt>CSS</dt>
                        <dd>Lenguaje  utilizado  para  aplicar  estilos  y  diseño  a  las
               páginas web.</dd>

                   <dt>JavaScript</dt>
                             <dd>Lenguaje  de  programación  utilizado  para  añadir
               interactividad a las páginas web.</dd>

               </dl>

               Vista Live Server:

               HTML
                       Lenguaje de marcado utilizado para estructurar contenido en la
               web.

               CSS
                       Lenguaje utilizado para aplicar estilos y diseño a las páginas

               web.

               JavaScript
                       Lenguaje  de  programación  utilizado  para  añadir interactividad
               a las páginas web.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Enlaces en HTML



               Los  enlaces  (<a>)  -o  más  comúnmente  conocidos  por  su  término  en inglés “links”- son
               fundamentales  para  la  navegación  en  la  web.  Los  hipervínculos  permiten  a  quienes
               navegan  por  un  sitio  web moverse entre diferentes páginas y recursos. Veamos algunos
               ejemplos de cómo funciona esta etiqueta:

                   ●  Enlaces a otras páginas o sitios web:

               Ejemplo:

               <a href="https://www.ejemplo.com">Visita nuestro sitio web</a>

                   ●  Enlaces a direcciones de correos electrónicos:


               Ejemplo:

               <a href="mailto:info@ejemplo.com">Enviar correo</a>



                   ●  Enlaces a archivos:

               Ejemplo:

               <a href="documento.pdf" download>Descargar documento</a>

               ¿Qué es HREF en HTML?


               El atributo href (hypertext reference) se utiliza en la etiqueta <a> para definir el destino de
               un enlace en HTML. Es el responsable de indicar la URL o la ruta a la que se dirigirá el
               usuario  al  hacer  clic  en  el  enlace.  El  valor  de  href  puede ser una URL completa (ruta
               absoluta) o una ruta relativa a un archivo en el mismo servidor.

               ¿Para qué funciona HREF?

                   ●  Permite crear enlaces que redirigen a otras páginas web, archivos, secciones dentro
                       de la misma página, o incluso direcciones de correo electrónico.
                   ●  Es  fundamental  para  la  navegación  en  sitios  web,  ya  que  conecta  diferentes
                       recursos.

               Ejemplo de uso:


               <a href="https://www.ejemplo.com">Visitar ejemplo</a>

               Este enlace lleva al usuario a "www.ejemplo.com".]]></page><page Index="6"><![CDATA[Rutas absolutas y relativas



               Las rutas son esenciales para enlazar correctamente archivos, imágenes, estilos y scripts
               en una página web. Existen dos tipos principales:

               Ruta absoluta


                   ●  Especifica la ubicación completa del archivo desde el inicio del servidor o una URL
                       externa.
                   ●  Suele comenzar con http:// o https://.
                   ●  Útil para enlaces externos o recursos fuera del proyecto.

               Ejemplo:

               <a href="https://www.ejemplo.com/imagen.jpg">Ver imagen</a>





               Ruta relativa


                   ●  Indica la ubicación del archivo en relación al archivo HTML actual.
                   ●  Es más flexible ante cambios en carpetas.
                   ●  Ideal para proyectos locales o que se moverán de servidor.


               Ejemplo:

               <a href="imagenes/imagen.jpg">Ver imagen</a>



               Organización de archivos: buenas prácticas


               Para mantener tu proyecto ordenado y profesional, se recomienda:


               Crear carpetas específicas para cada tipo de archivo:

                   ●  imagenes/ → para imágenes

                   ●  css/ → para hojas de estilo

                   ●  js/ → para scripts


               Usar rutas relativas para facilitar la movilidad del proyecto en distintos entornos.

               Mantener una estructura coherente de carpetas desde el principio.]]></page><page Index="7"><![CDATA[¿Qué significan ./, / y ../ en rutas?



               ./ → Carpeta actual


               Significa: “desde el archivo actual”.

               Ejemplo:


               <img src="./imagen.jpg">

               Esto busca el archivo imagen.jpg en la misma carpeta donde está el archivo HTML.


               Cómo decir: “Buscalo acá mismo donde estoy”.}




               ../ → Carpeta superior

               Significa: “subí un nivel” (a la carpeta que contiene la actual).


               Ejemplo:

               <img src="../imagenes/foto.jpg">


               Esto busca foto.jpg dentro de la carpeta imágenes, que está en la carpeta anterior al
               archivo HTML.

               Cómo decir: “Salí de esta carpeta, andá a la de arriba, y desde ahí entrá a imágenes/”.




               / → Raíz del sitio web (solo cuando se usa desde un servidor)


               Significa: “empezá desde la raíz principal del sitio”.

               Ejemplo:


               <img src="/imagenes/foto.jpg">


               Esto  busca  la  imagen  en  /imágenes/  partiendo desde la raíz del sitio web, no desde
               donde está el HTML.

               Cómo decir: “Desde el inicio del sitio, entrá a la carpeta imágenes”.

               Importante: Este tipo de ruta funciona bien si tu sitio está en un servidor. Si estás probando
               localmente sin servidor, puede no funcionar como esperás.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Resumen:



                Símbolo  Significa...             Ejemplo                   Traducción cotidiana


                ./          Carpeta actual        ./foto.jpg                “Está acá mismo”

                ../         Subir una carpeta     ../img/foto.jpg           “Subí un piso, después andá a 'img'”



                /           Desde  la  raíz  del  /imagenes/foto.jpg  “Desde la entrada principal del sitio”
                            sitio web






               Elementos en bloque y en línea




               Elementos en bloque (block)


               Los elementos en bloque siempre empiezan
               en  una  nueva  línea  de  código  y  ocupan
               todo  el  ancho  disponible. Estos elementos
               suelen  usarse  para  estructurar  secciones
               completas  de  contenido.  Veamos  algunos
               casos:


               Ejemplos comunes:

                   ●  <div>  Un  contenedor  genérico
                       para  agrupar  elementos.  No es tan
                       recomendable su uso al no implicar
                       la    utilización   de     etiquetas
                       semánticas.
                   ●  <h1>  -  <h6>:  Encabezados  de
                       diferentes niveles.
                   ●  <p>: Define un párrafo.

                   ●  <ul> y <ol>: Listas, sean ordenadas o desordenadas.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Elementos en línea (inline)


               Los elementos en línea no implican un salto de línea en el código sino que sólo ocupan el
               espacio  que  necesitan  para  desplegarse.  Se  utilizan  para  definir  partes  de  un  texto  o
               elementos pequeños.

                   ●  Ejemplos comunes:
                          ○  <span>: Un contenedor genérico para agrupar texto.
                          ○  <a>: Enlaces.
                          ○  <strong>: Aplica al texto el estilo negrita.
                          ○  <em>: Aplica al texto el estilo cursiva.






               Etiquetas Multimedia



               1. Etiqueta <img>


               ¿Qué es?
                Inserta imágenes en la página web.


               ¿Qué hace?
                Muestra una imagen en el lugar donde se pone.


               Atributos clave:

                   ●  src: ruta o URL de la imagen.
                   ●  alt: texto alternativo para describir la imagen (importante para accesibilidad).
                   ●  width y height: tamaño de la imagen.


               Ejemplo:

               <img  src="imagen.jpg"  alt="Descripción  de  la  imagen"  width="600"
               height="400">]]></page><page Index="10"><![CDATA[2. Etiqueta <audio>


               ¿Qué es?
                Inserta archivos de audio reproducibles en la web.

               ¿Qué hace?
                Permite escuchar música o sonidos dentro del navegador.


               Atributos clave:

                   ●  controls: muestra controles de reproducción.
                   ●  autoplay: reproduce el audio automáticamente (usar con cuidado).
                   ●  loop: repite el audio en bucle.





               Ejemplo:

               <audio controls>
                       <source src="audio.mp3" type="audio/mpeg">
                       Tu navegador no soporta la reproducción de audio.
               </audio>





               3. Etiqueta <video>


               ¿Qué es?
                Inserta videos reproducibles en la página.

               ¿Qué hace?
                Permite mostrar y controlar la reproducción de videos.

               Atributos clave:


                   ●  controls: muestra controles de video.
                   ●  poster: imagen previa que se muestra antes de reproducir.
                   ●  autoplay: reproduce el video automáticamente (usar con criterio).

               Ejemplo:


               <video controls poster="preview.jpg" width="600" height="400">
                       <source src="video.mp4" type="video/mp4">
                       Tu navegador no soporta la reproducción de video.
               </video>]]></page><page Index="11"><![CDATA[4. Etiqueta <iframe>


               ¿Qué es?
                Inserta otro documento HTML dentro de la página actual.

               ¿Qué hace?
                Sirve para mostrar contenido externo, como videos, mapas, etc.


               Atributos clave:

                   ●  src: URL del contenido a insertar.
                   ●  width y height: tamaño del iframe.
                   ●  frameborder: grosor del borde (0 para sin borde).
                   ●  allowfullscreen: permite pantalla completa.


               Ejemplo:


               <iframe                   src="https://www.youtube.com/watch?v=oavMtUWDBTM"
               width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>







               5. Etiqueta <track>


               ¿Qué es?
                Agrega subtítulos o pistas de texto a videos.

               ¿Qué hace?
                Permite mostrar subtítulos sincronizados para mejorar la accesibilidad.


               Atributos clave:

                   ●  src: archivo de subtítulos (.vtt).
                   ●  kind: tipo de pista (subtitles para subtítulos).
                   ●  srclang: idioma de los subtítulos.
                   ●  label: nombre visible para elegir idioma.


               Ejemplo:


               <track         src="subtitulos.vtt"            kind="subtitles"            srclang="es"
               label="Español">

               Se usa dentro de <video>.]]></page><page Index="12"><![CDATA[  Storytelling


               ¡Hora de darle identidad a nuestro sitio!




               Previously on Talento Lab...

               Después de haber construido la estructura base
               del sitio web con HTML, el equipo ya tiene un
               esqueleto funcional. Pero como en cualquier
               buen proyecto, ahora es momento de darle
               forma, cara e identidad visual al sitio.


               Abrís tu editor, te logueás al entorno del equipo,
               y… te llega una nueva notificación.

               Lucía – Product Owner


                             “¡Hola de nuevo! Ya tenemos la base del sitio… ¡y ahora toca vestirlo!
                             En esta nueva etapa vamos a comenzar a construir una barra de
                             navegación y a incorporar contenido visual que identifique a Talento
                             Lab.”





               Tomás – Desarrollador Senior

                             “El front-end no es solo etiquetas sueltas, sino cómo organizamos y
                             presentamos la información. Vamos a crear una navegación simple y
                             empezar a trabajar con imágenes y videos. Esto le va a dar vida y
                             contexto al sitio.”]]></page><page Index="13"><![CDATA[Ejercicio práctico #1:



               Lista de navegación


                               Lucía te explica:


                               “Queremos que el usuario pueda moverse por el sitio de manera
                               intuitiva. Para eso, vas a crear una barra de navegación usando la
                               etiqueta <nav>.”


               ¿Qué tenés que hacer?

                   ●  Crear un bloque <nav> que contenga una lista desordenada (<ul>).
                   ●  Dentro de esa lista, agregá elementos (<li>) con enlaces (<a>).
                   ●  Usá ejemplos como: "Inicio", "Productos", "Contacto".
                   ●  Simulá que los enlaces llevan a secciones internas del sitio.



               Recordá que cuando estás creando enlaces a otras páginas dentro del mismo proyecto,
               podés usar rutas relativas:


                   ●  ./ sirve para entrar a una carpeta que está al mismo nivel.

                   ●  ../ sirve para salir y volver a la carpeta anterior.”






               Ejercicio práctico #2



               Inserción de imagen y video


               Tomás se pone más técnico:


                            “Vamos a empezar a insertar elementos multimedia en tu sitio. Esto no
                            solo mejora la experiencia visual, sino que también es clave en la
                            accesibilidad y presentación.”

                            Paso a paso:


                   1.  Descargar y preparar los archivos:

                          ○  Buscá una imagen que represente el logo de tu sitio web.
                          ○  Guardala como logo.png en la misma carpeta que tu HTML.]]></page><page Index="14"><![CDATA[○  Elegí un video representativo (video.mp4) y descargá también los subtítulos
                              en .vtt si están disponibles (o crealos como subtitulos.vtt).
                   2.  Incorporar la imagen en el <header>:

                          ○  Usá la etiqueta <img src="logo.png" alt="Logo de tu sitio
                              web">.

                   3.  Insertar el video en el <main>:

                          ○  Creá una <section> para insertar el video.
                          ○  Usá la etiqueta <video> con controls.
                          ○  Incluí los subtítulos usando <track src="subtitulos.vtt"
                              kind="subtitles" srclang="es" label="Español">.]]></page><page Index="15"><![CDATA[]]></page></pages></Search>