<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="26"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la

     Programación con






     Python
        Diseño UI









              Clase 08
                Clase 07]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 7: Pruebas de Usabilidad






               Índice

                   1.  Pruebas de usabilidad
                   2.  Escenario hipotético
                   3.  Métricas de eficiencia, eficacia y satisfacción
                   4.  Informe de conclusiones
                   5.  Reflexión Final
                   6.  Ejercicios
                   7.  Materiales y Recursos Adicionales
                   8.  Preguntas para Reflexionar
                   9.  Próximos Pasos






               Objetivos de la Clase

                   ●  Comprender los fundamentos de las pruebas de usabilidad: Definición,
                       importancia y diferentes tipos de pruebas.
                   ●  Dominar la creación de escenarios hipotéticos: Identificar tareas clave,
                       desarrollar flujos de usuario y diseñar preguntas de prueba.
                   ●  Conocer las métricas clave de usabilidad: Eficiencia, eficacia y satisfacción, y
                       cómo medirlas.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Pruebas de usabilidad







                                                           Las pruebas de usabilidad son un método
                                                           de investigación que se utiliza para evaluar
                                                           la facilidad de uso de un producto digital,
                                                           como un sitio web o una aplicación.

                                                           Consiste en observar a usuarios reales
                                                           mientras interactúan con el producto y
                                                           realizan tareas específicas. El objetivo es
                                                           identificar problemas de usabilidad y
                                                           obtener información valiosa para mejorar la
                                                           experiencia del usuario (UX)






               ¿Por qué son importantes las pruebas de usabilidad?


               Identificar problemas: ayudan a detectar errores y dificultades que los usuarios
               experimentan al utilizar el producto.



               Mejorar la experiencia del usuario: permiten realizar ajustes en el diseño para
               hacer que el producto sea más intuitivo y fácil de usar.


               Aumentar la satisfacción del usuario: un producto fácil de usar aumenta la
               satisfacción de los usuarios y la probabilidad de que lo recomienden.


               Reducir costos: identificar y solucionar problemas en las primeras etapas del
               desarrollo es más económico que hacerlo después del lanzamiento.]]></page><page Index="4"><![CDATA[¿Cómo se realizan las pruebas de usabilidad?


                                                           Las pruebas de usabilidad consisten en
                                                           seleccionar a un grupo de usuarios y
                                                           solicitarles que lleven a cabo las tareas
                                                           para las cuales fue diseñado el sistema.
                                                           Mientras tanto el equipo de diseño,
                                                           desarrollo y otros involucrados toman nota
                                                           de la interacción, particularmente de los
                                                           errores y dificultades con las que se
                                                           encuentran los usuarios.


                                                           No es necesario que se trate de una
                                                           aplicación completamente terminada,
                                                           puede realizarse con un prototipo.


               ¿Cuándo llevar a cabo las Pruebas de Usabilidad?



               Las pruebas de usabilidad son una práctica fundamental en el diseño de productos
               digitales y pueden realizarse en diferentes etapas del proceso de desarrollo. Sin
               embargo, el momento óptimo para llevarlas a cabo dependerá de varios factores,
               como el estado de madurez del producto y los objetivos de la prueba.
               - Pruebas Tempranas (Prototipos)
               Beneficios: identificar problemas de navegación y flujo de usuario en una etapa
               temprana; validar conceptos y obtener feedback rápido; reducir costos al corregir
               problemas antes de invertir en desarrollo.
               Cuándo: durante la fase de diseño, cuando se tienen prototipos de baja o alta
               fidelidad.


               - Pruebas Durante el Desarrollo
               Beneficios: evaluar la efectividad de las implementaciones y realizar ajustes antes
               del lanzamiento; obtener feedback sobre la interfaz de usuario y la experiencia
               general del usuario.
               Cuándo: a medida que se van desarrollando nuevas funcionalidades o se realizan
               cambios significativos en la interfaz.]]></page><page Index="5"><![CDATA[- Pruebas Antes del Lanzamiento
               Beneficios: asegurarse de que el producto esté listo para ser lanzado al mercado;
               identificar cualquier problema de última hora y realizar ajustes finales.
               Cuándo: justo antes de lanzar el producto al público.


               - Pruebas Post-Lanzamiento
               Beneficios de evaluar la experiencia del usuario en un entorno real; identificar
               oportunidades de mejora continua; monitorear el rendimiento del producto a largo
               plazo.
               Cuándo: después del lanzamiento del producto, de forma periódica.


               ¿Cuándo es el mejor momento?


               En general, cuanto antes se realicen las pruebas de usabilidad, mejor. Esto permite
               identificar y corregir problemas de manera más eficiente y económica. Sin embargo,
               es importante realizar pruebas en diferentes etapas del desarrollo para obtener una
               visión completa de la experiencia del usuario.





               Factores a considerar:


                   ●  Presupuesto: las pruebas de usabilidad requieren tiempo y recursos.
                   ●  Estado del producto: si el producto está en una etapa temprana, las
                       pruebas pueden ser más informales. Si está más avanzado, las pruebas
                       pueden ser más estructuradas.
                   ●  Objetivos de la prueba: ¿Qué se quiere evaluar? ¿Qué preguntas se
                       quieren responder]]></page><page Index="6"><![CDATA[Tipos de pruebas


               Pruebas de Usabilidad Remotas

                   ●  Características:
                       Se llevan a cabo a distancia, utilizando herramientas de videoconferencia y
                       software de grabación de pantalla.



                   ●  Ventajas:
                       Mayor alcance geográfico: permite reclutar participantes de diferentes
                       lugares.
                       Mayor flexibilidad: facilita la programación de sesiones y reduce costos de
                       logística.
                       Mayor cantidad de participantes: se pueden realizar más pruebas en menos
                       tiempo.



                   ●  Desventajas:
                       Menor control sobre el entorno: no se puede controlar el entorno del
                       participante, lo que puede introducir variables no deseadas.
                       Dificultad para observar el lenguaje corporal: es más difícil captar señales no
                       verbales que pueden ser relevantes.
                       Posibles problemas técnicos: dependencia de la conexión a internet y del
                       software utilizado.


               Pruebas de Usabilidad Presenciales
                   ●  Características:
                       Se realizan en un laboratorio o en las instalaciones del participante, con un
                       moderador presente.


                   ●  Ventajas:
                       Mayor control sobre el entorno: se puede crear un ambiente controlado para
                       la prueba.
                       Observación directa del participante: se puede observar el lenguaje corporal y
                       las expresiones faciales.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Mayor profundidad en las preguntas: se pueden realizar preguntas de
                       seguimiento y aclarar dudas.

                   ●  Desventajas:
                       Costo más elevado: requiere de un espacio físico, equipo y personal.
                       Menor alcance geográfico: los participantes deben estar localmente
                       disponibles.
                       Posible influencia del moderador: la presencia del moderador puede influir en
                       el comportamiento del participante.


               Pruebas de Usabilidad en Contexto de Uso




                   ●  Características:
                       Se realizan en el entorno natural donde el usuario interactúa con el producto.


                   ●  Ventajas:
                       Observación del producto en un contexto real: se puede evaluar cómo el
                       producto se integra en las tareas cotidianas del usuario.
                       Mayor realismo: los resultados son más representativos del uso real del
                       producto.


                   ●  Desventajas:
                       Menor control sobre las variables: es difícil controlar todas las variables que
                       pueden influir en el comportamiento del usuario.
                       Mayor dificultad para replicar las condiciones: puede ser difícil replicar las
                       mismas condiciones para todos los participantes.]]></page><page Index="8"><![CDATA[¿Cuántos usuarios necesitamos?


                                                Investigaciones llevadas a cabo por Tom Landauer y
                                                Jakob Nielsen muestran que testear con 5 – 7
                                                usuarios permite relevar el 80% de los problemas
                                                de usabilidad presentes en el producto.








































               Esta curva muestra que el primer usuario nos aporta mucha información (el tramo
               más vertical de la curva). El segundo sigue aportando información, pero ya no tanta
               como el primero y así sucesivamente hasta más o menos al quinto o sexto usuario.



               A partir del sexto usuario vemos que la curva se empieza a aplanar cada vez más,
               lo que significa que la información nueva que aporta cada prueba de usabilidad
               adicional es significativamente menor, y por ello no tiene sentido invertir esfuerzo en
               testear con usuarios adicionales.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Lo Esencial en las Pruebas de Usabilidad




                                                                          Al realizar pruebas de
                                                                          usabilidad, es fundamental
                                                                          tener en cuenta ciertos
                                                                          aspectos clave para
                                                                          garantizar la obtención de
                                                                          resultados significativos y
                                                                          accionables. A continuación,
                                                                          se presentan los elementos
                                                                          mínimos que debes
                                                                          considerar:














               1. Objetivos Claros y Medibles:
                   ●  ¿Qué queres descubrir? definí con precisión qué aspectos de tu producto
                       deseas evaluar.
                   ●  ¿Cómo medirás el éxito? establecé métricas claras que te permitan evaluar
                       si los objetivos se han cumplido (por ejemplo, tasa de éxito en la tarea,
                       tiempo de completación, satisfacción del usuario).

               2. Participantes Representativos:
                   ●  Perfil del usuario: reclutá participantes que se ajusten al perfil de la user
                       persona.
                       Tamaño de la muestra: aunque no existe una regla fija, generalmente se
                       recomienda probar con al menos 5 participantes para identificar los
                       problemas más comunes.]]></page><page Index="10"><![CDATA[3. Tareas Realistas:
                   ●  Simulación de la vida real: diseñá tareas que reflejen las acciones que los
                       usuarios realizarán en la vida real.
                       Claridad y concisión: las tareas deben ser fáciles de entender y no deben
                       llevar a confusiones.


               4. Entorno de Prueba Adecuado:
                   ●  Privacidad: asegurate de que el participante se sienta cómodo y pueda
                       expresarse libremente.
                       Herramientas: utilizá herramientas de grabación de pantalla y video para
                       registrar las sesiones.
                       Prototipo o producto: en estas pruebas prepará  y ajustá el producto a evaluar
                       en un estado lo más cercano a un prototipo en media completo.

               5. Moderador Experimentado:
                   ●  Guía neutral: quien modera debe guiar al participante sin influir en sus
                       respuestas.
                       Observador atento: debe prestar atención a los detalles, como las
                       expresiones faciales y los comentarios verbales.


               6. Análisis de Datos:
                   ●  Cualitativos y cuantitativos: combiná datos cualitativos (observaciones,
                       comentarios) y cuantitativos (métricas) para obtener una visión completa.
                       Identificación de patrones: buscá patrones en los datos para identificar los
                       problemas más comunes.

               7. Informe Conciso y Claro:

                   ●  Resumen ejecutivo: presentá los hallazgos más importantes de forma
                       concisa.
                   ●  Recomendaciones: proponé soluciones concretas para los problemas
                       identificados.
                   ●  Visualizaciones: utilizá gráficos y diagramas para facilitar la comprensión de
                       los resultados.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Resumen de pasos para llevar a cabo las pruebas de
               usabilidad.


                   ➔  Antes
                       Definir los objetivos de la prueba
                       Escribir el guión de la prueba: cuántas tareas y
                       cómo se abordarán.
                       Usuarios: cantidad, quiénes, cómo los obtengo,
                       cómo los contacto.
                       Prototipo: app.
                       Roles: moderador, observador, usuario.
                       Tabla de evaluación: qué y cómo evaluaré cada
                       tarea.



                   ➔  Durante
                       Locación: remoto, presencial (en contexto de uso o no).
                       Registro: audio, video, fotografías, apuntes.
                       Evaluación: qué y cómo evaluaré cada tarea.




                   ➔  Después
                       Cómo ordenar y priorizar los hallazgos.
                       Presentación de resultados.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Pasos para realizar las pruebas de usabilidad






















               Formular los objetivos
               Los objetivos nos permiten evidenciar cuáles son los propósitos que esperamos
               cumplir con una determinada prueba. Es la primera actividad que debemos realizar.
               Con esto buscamos saber cuáles son los flujos y tareas que deben ser puestas a
               prueba. Con los objetivos definidos podemos definir escenarios, tareas y criterios de
               evaluación.


               Elegir a los usuarios
               La muestra mínima es una definición que está vinculada a muchos factores
               (presupuesto, tiempo, espacio, capacidad de análisis). Podemos seguir la
               recomendación de realizar un test con solo 5 personas, lo que nos entregaría el
               80% de los errores de nuestro prototipo.


               Escribir el guión de la prueba
               Todo proceso de evaluación debe contemplar un guión o pauta que ordene qué se
               evalúa y en qué orden.Esto nos permite estandarizar nuestra prueba de usabilidad y
               asegurar que el orden y las instrucciones que son entregadas a los participantes
               sean las mismas, evitando posibles sesgos.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Guión de prueba


                   ●  Introducción:

               Comenzar con un agradecimiento.
               Introducir a lo que tratarán las pruebas de
               usabilidad. Es el momento para hacer las
               aclaraciones necesarias (grabación de la
               conversación, dudas, etc.).
                   ➔  Ejemplo: “Mi nombre es Carlota y estoy
                       desarrollando junto a un equipo el diseño de
                       una aplicación. Te agradecemos por
                       participar. Te solicito permiso para grabar tu
                       interacción con el sistema.”
               Indicarle a la persona que deberá expresar
               verbalmente cada una de sus acciones y
               pensamientos, mientras utiliza la interfaz.
                   ➔  Ejemplo: “A medida que vayas avanzando, te pedimos que vayas relatando lo
                       que vayas haciendo y pensando.”
               Indicarle que no hay respuestas buenas o malas, correctas o incorrectas.

                   ●  Preguntas previas de validación:
               El objetivo es validar que son los usuarios que necesitamos (user personas).
               Entregarle el dispositivo mediante el cual ejecutará la prueba o bien el link.


                   ●  Tareas y escenario hipotético:
               Listado de tareas a realizar con un criterio claro para determinar el éxito/fracaso. Es
               importante tener presente este criterio (cuál es el camino ideal o simple para
               completar la tarea).Para pensar el listado de tareas podés utilizar como guía el MVP
               o lo que tengas diseñado hasta el momento en tu sistema.

                   ●  Preguntas posteriores:
               Despejamos dudas nuestras o dudas del usuario que participó en la prueba.
               Hacemos preguntas en cuanto a la satisfacción del usuario.
               Para esto podemos enviarle un formulario de Google para que responda a nuestras
               preguntas ahí. Ejemplo: métricas de satisfacción.]]></page><page Index="14"><![CDATA[●  Cierre y agradecimiento:
               Agradecemos y se le pregunta si lo podemos volver a contactar en caso de
               necesitarlo.





               Escenario hipotético








                                                           Un escenario hipotético en pruebas de
                                                           usabilidad es como una pequeña "película"
                                                           que le cuentas a un participante para guiar
                                                           su interacción con tu producto o servicio.
                                                           Sirve para simular una situación real y así
                                                           obtener datos más relevantes sobre cómo
                                                           los usuarios interactúan con tu diseño.


                                                           ¿Por qué son importantes los
                                                           escenarios hipotéticos?



                                                           Contexto realista: ayudan a quienes
               participan a entender el propósito de la tarea y a sumergirse en la experiencia.



               Objetivos claros: permiten evaluar aspectos específicos del diseño, como la
               facilidad de navegación, la comprensión de las instrucciones o la eficacia de una
               determinada función.



               Resultados más precisos: al proporcionar un contexto claro, los participantes
               pueden enfocarse en las tareas relevantes y ofrecer comentarios más útiles.]]></page><page Index="15"><![CDATA[➔  Ejemplo de escenario hipotético:


               Imaginá que estás diseñando una nueva aplicación de delivery de comida. Un
               posible escenario hipotético podría ser:



               "Sos un profesional ocupado que trabaja desde casa y no tiene tiempo para cocinar.
               Decidiste pedir comida a domicilio para el almuerzo. Utilizá nuestra aplicación para
               encontrar un restaurante, elegir un plato y realizar el pedido."



               Elementos clave de un buen escenario hipotético:



                   ●  Claridad: el escenario debe ser fácil de entender y no dejar lugar a

                       ambigüedades.
                   ●  Relevancia: debe estar relacionado con las tareas que los usuarios

                       realizarán en la vida real.
                   ●  Especificidad: define claramente las acciones que el usuario debe realizar.

                   ●  Contexto: proporciona información sobre el usuario, sus necesidades y su
                       entorno.




               Otros ejemplos de escenario hipotético:



               E-commerce:
               "Sos un estudiante universitario que busca comprar un libro de texto para tu próxima
               clase. Encontrá el libro en nuestra tienda online y completá el proceso de compra."

               Aplicación de viajes:
               "Estás planeando un viaje a una nueva ciudad. Utilizá nuestra aplicación para
               buscar vuelos, reservar un hotel y encontrar atracciones turísticas."]]></page><page Index="16"><![CDATA[Software de diseño:
               "Sos un diseñador gráfico que necesita crear un logotipo para un nuevo cliente.
               Utilizá nuestro software para diseñar el logotipo y exportarlo en diferentes formatos."





               Métricas de eficiencia, eficacia y satisfacción


               ¿Qué son las métricas de usabilidad?


               Son indicadores que nos ayudan a cuantificar la experiencia del usuario. Nos
               permiten entender si un diseño es intuitivo, si los usuarios encuentran lo que buscan
               fácilmente y si están satisfechos con su interacción.



















               Tipos de métricas de usabilidad


               Podemos clasificar las métricas en tres grandes grupos:

                   ➔  Eficacia: ¿Los usuarios logran completar las tareas con éxito?


               Mide qué tan bien los usuarios pueden completar tareas específicas.


               Se mide en términos binarios donde asignamos “1” a la tarea que fue terminada y
               “0” a la que no se pudo completar.]]></page><page Index="17"><![CDATA[Tasa de éxito: Porcentaje de usuarios que completan una tarea con éxito.
               Tasa de error: Porcentaje de usuarios que cometen errores al realizar una tarea.


                      ratio de conversión = Usuarios que convirtieron / Total de usuarios


                   ➔  Eficiencia: ¿Con qué rapidez pueden los usuarios completar las tareas?


               Mide el tiempo y los recursos necesarios para completar una tarea.
               Vemos cuánto tardo en realizar la tarea. El tiempo siempre vale la pena medirlo, no
               cuesta nada recolectarlo, y nos sirve para tener un historial de comparación en
               futuros tests. ¿qué hacemos con el tiempo de un usuario que no logró completar la
               tarea?

               Computar 3 promedios:


                   ●  tiempo total que llevó la tarea (terminadas y no terminadas)
                   ●  tiempo total de las tareas terminadas
                   ●  tiempo total de las tareas no terminadas


               Tiempo de tarea: Tiempo promedio que los usuarios tardan en completar una tarea.
               Número de clics: Cantidad de clics necesarios para completar una tarea.


                   ➔  Satisfacción: ¿Los usuarios están satisfechos con su experiencia?

               Mide el grado de satisfacción de los usuarios con la experiencia.


               Escalas de Likert: Preguntas que evalúan la satisfacción en una escala (por
               ejemplo, del 1 al 5).
               Comentarios abiertos: Espacios para que los usuarios expresen sus opiniones.


               Las métricas de usabilidad son una herramienta esencial para cualquier diseñador o
               desarrollador. Al medir el rendimiento de un diseño, podemos garantizar que
               nuestros productos sean fáciles de usar y satisfagan las necesidades de nuestros

               usuarios.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Informe de conclusiones


               Con toda la información recolectada lo que debemos hacer es analizar y sintetizar
               para  así  obtener  cuales son los problemas de diseño y qué se puede hacer para
               mejorarlos y obtener un mejor resultado.

               Un informe de conclusiones de métricas de usabilidad es el documento final que
               resume los hallazgos obtenidos tras realizar pruebas de usabilidad y analizar
               los datos recopilados. Este informe es crucial para comunicar los resultados de
               manera clara y concisa a los equipos de diseño, desarrollo y a cualquier otra parte
               interesada en el proyecto.

               Un informe completo y efectivo debe cubrir los siguientes aspectos:





               Introducción:

                   ●  Objetivo de la prueba: ¿Qué se buscaba evaluar?
                   ●  Hipótesis iniciales: ¿Qué se esperaba encontrar?
                   ●  Metodología utilizada: ¿Cómo se llevó a cabo la prueba? (participantes,
                       tareas, herramientas)




               Resultados:

               Métricas cuantitativas:


                   ●  Tasa de éxito en las tareas
                   ●  Tiempo de completación de las tareas
                   ●  Número de clics
                   ●  Tasa de error
                   ●  Tasa de abandono
                   ●  NPS (Net Promoter Score)
                   ●  Otras métricas relevantes]]></page><page Index="19"><![CDATA[Análisis cualitativo:

                   ●  Comentarios de los usuarios
                   ●  Observaciones del moderador
                   ●  Temas recurrentes

               Conclusiones:


                   ●  Resumen de los hallazgos más importantes
                   ●  Relación de los resultados con los objetivos iniciales
                   ●  Identificación de los principales problemas de usabilidad
                   ●  Evaluación de las hipótesis iniciales


               Recomendaciones:


                   ●  Propuestas concretas para mejorar la experiencia del usuario
                   ●  Priorización de las recomendaciones en función de su impacto
                   ●  Justificación de las recomendaciones basadas en los datos obtenidos

               Anexos:


                   ●  Gráficos y tablas con los datos
                   ●  Transcripciones de las sesiones
                   ●  Videos de las pruebas (si están disponibles)]]></page><page Index="20"><![CDATA[Consejos adicionales para elaborar un informe de conclusiones efectivo:

                   1.  Sé claro/a y conciso/a: evitá tecnicismos y utilizá un lenguaje sencillo.
                   2.  Priorizá los hallazgos más importantes: no abrumes al lector con
                       demasiada información.
                   3.  Utilizá visualizaciones: los gráficos y tablas facilitan la comprensión de los
                       datos.
                   4.  Sé objetivo/a: evitá sesgos personales al interpretar los resultados.
                   5.  Proponé soluciones prácticas: las recomendaciones deben ser realistas y
                       factibles de implementar.






               Reflexión Final


               Las pruebas de usabilidad son una inversión en el futuro de nuestros productos
               digitales. Al poner al usuario en el centro de nuestro proceso de diseño, podemos
               crear experiencias más satisfactorias y significativas.






               Materiales y Recursos Adicionales


               Para complementar los contenidos de esta clase, hemos seleccionado recursos
               útiles que te ayudarán a profundizar en los conceptos trabajados:


                          ○  Google Forms: Ideal para crear encuestas y cuestionarios rápidos
                              para recopilar feedback de los usuarios.

                          ○  Figma: Esta herramienta de diseño colaborativo cuenta con una
                              versión gratuita que puede utilizarse para crear prototipos y realizar
                              pruebas de usabilidad básicas.


                          ○  “Manual de Usabilidad - Jacob Nielsen
                              Este libro es fundamental para entender los principios básicos de]]></page><page Index="21"><![CDATA[usabilidad en el diseño UX. Krug ofrece consejos prácticos para
                              mejorar la experiencia de los usuarios de forma sencilla y efectiva.

                          ○  Designing Web Usability - Jacob Nielsen
                              Resumen de las ideas principales de “Diseñar la usabilidad de la web”

                          ○  Cómo gestionar proyectos de diseño con métricas de experiencia de
                              usuario
                              https://www.userfocus.co.uk/articles/how_to_manage_design_pro
                              jects_with_ux_metrics.html


                          ○  ¿Cuántos usuarios de prueba hay en un estudio de usabilidad?
                              https://www.nngroup.com/articles/how-many-test-users/


               Estos recursos están diseñados para reforzar los conceptos fundamentales y
               preparar el terreno para el trabajo práctico en el proyecto final. ¡Exploralos y llevá tu
               aprendizaje al siguiente nivel!







               Preguntas para Reflexionar


                   ●  ¿Cuál fue el aspecto más desafiante de las pruebas de usabilidad?
                   ●  ¿Qué aprendiste sobre un escenario hipotético?
                   ●  ¿Cómo aplicarás estos conocimientos en tus futuros proyectos?
                   ●  ¿Qué nuevas preguntas te surgen sobre la usabilidad?]]></page><page Index="22"><![CDATA[Situación en TalentoLab












                                                    Seguimos sumando desafíos al proyecto semana
                                                    a semana.
                                                    Es importante que vayas realizando el proceso de
                                                    forma ordenada y siguiendo las indicaciones.
                                                    Si lo culminaste podes pasar por el after class y
                                                    ajustar detalles con tu instructor/a del equipo de
                                                    Talentos.


               Si no lograste cumplir con el plazo establecido, es importante que intentes
               completar tus asignaciones de tareas dentro del tiempo estipulado, ya que esto
               también es parte del proceso de aprender a trabajar en equipo y respetar los
               tiempos pautados.


               ¡Sigamos adelante!



               Ejercicios Prácticos:

               ¡Atención Talentos!


                                              Ya tenemos el Prototipo Funcional conectando el
                                              camino que va a recorrer el usuario, para poder
                                              realizar las pruebas de usabilidad ¿no? ¡Ok!
                                              Esta semana Lía Durán Directora de Estrategia UX
                                              especialista en Investigación de usuarios, estrategia
                                              UX y  pruebas de usabilidad. te solicita una nueva
                                              tarea para este desafío  y te comparte un ejemplo de
                                              guía de cómo debería ser presentado como informe.]]></page><page Index="23"><![CDATA[Tarea para el Proyecto: Pruebas de Usabilidad

               Realizar 5 Pruebas de Usabilidad con usuarios que se ajusten al perfil de tu
               proyecto (User personas). Crear tres cuadros con los datos cuantitativos de las
               métricas de eficiencia, eficacia y satisfacción (para la métrica de satisfacción
               usaremos Google form para crear un formulario con las preguntas y finalizadas las
               pruebas, se las enviaremos a los usuarios).



                   ●  Escenario Hipotético
                   ●  Listado de tareas, Preguntas (para antes y después de las pruebas)
                       Introducción y Cierre.
                   ●  Planillas de registro (usar una por usuario para tomar notas):
                   ●  Nombre del usuario
                   ●  Criterio de éxito de la tarea que se puede verificar/observar. Ej: Reservar una
                       sesión
                   ●  ¿Pudo realizar la tarea con éxito? Responder: 1: Sí / 0: No
                   ●  ¿Cuántos pasos le tomó realizar la tarea? ¿Cuánto tiempo tardó?
                   ●  Registro de problemas detectados. Observaciones
                   ●  Informe de conclusiones (uno sobre todas las pruebas):
                   ●  Qué funcionó, Qué no funcionó y Recomendaciones generales


               Ejemplo de informe de pruebas de usabilidad]]></page><page Index="24"><![CDATA[]]></page><page Index="25"><![CDATA[Próximos Pasos


               En preparación para la siguiente clase:


                   ●  Desarrolla las pruebas de usabilidad y recordá que son un proceso iterativo.

                   ●  Explorá nuevas métricas que puedan proporcionar información adicional
                       sobre la experiencia del usuario.

                   ●  Intentá generar un informe de conclusiones completo y detallado.]]></page><page Index="26"><![CDATA[]]></page></pages></Search>