<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase  N°  3: Tablas, Formularios e


               Inspector




               Temario:


                   ●  Tablas en HTML
                          ○  Estructura Básica de una Tabla
                          ○  Combinar Celdas en Tablas
                          ○  Buenas Prácticas en el Uso de Tablas
                   ●  Formularios
                   ●  Herramientas de inspección




               Objetivo de la clase:

               En  esta  clase  vamos  a  aprender  a  organizar  datos  en  páginas  web  usando  tablas,
               entendiendo su estructura básica y cómo combinar celdas para mostrar la información de
               manera clara y ordenada. También vamos a conocer buenas prácticas para que nuestras
               tablas sean accesibles y fáciles de entender para todos. Luego, nos adentraremos en los
               formularios,  fundamentales  para  que  los usuarios puedan interactuar con nuestros sitios;
               veremos  su  estructura,  los  principales  elementos  como  inputs,  labels,  áreas  de  texto  y
               menús desplegables, además de cómo validar datos y usar herramientas como Formspree
               para  recibir  la  información  fácilmente.  Para  que  puedas  ver  cómo  funciona  todo  en  la
               práctica,  te enseñaremos a usar las herramientas de desarrollo de los navegadores para
               inspeccionar  y  modificar  tus  páginas  en  tiempo  real.  Finalmente,  aprenderemos  a  subir
               nuestro sitio web a un hosting gratuito con Netlify para que pueda estar disponible para todo
               el mundo. ¡Vamos a seguir construyendo y haciendo que la web cobre vida!]]></page><page Index="3"><![CDATA[Tablas en HTML



               Estructura básica de una tabla


               Las  tablas  en  HTML  se  construyen  utilizando  la  etiqueta  <table>.  Dentro  de  esta,  se
               definen  las  filas  con  <tr>  y  las  celdas  con  <td>  para  datos  normales  o  <th>  para
               encabezados.


               Ejemplo:

               <table border="1">
                   <tr>

                     <th>Nombre</th>
                     <th>Edad</th>
                     <th>Ciudad</th>
                   </tr>

                   <tr>
                     <td>Ana</td>
                     <td>25</td>
                     <td>Madrid</td>
                   </tr>

                   <tr>
                     <td>Juan</td>
                     <td>30</td>
                     <td>Barcelona</td>

                   </tr>
                 </table>]]></page><page Index="4"><![CDATA[Combinar celdas en tablas


               Se pueden combinar celdas en tablas utilizando los atributos colspan y rowspan.


               Ejemplo:

               <table border="1">
                   <tr>
                     <th rowspan="2">Nombre</th>

                     <th colspan="2">Contacto</th>
                   </tr>
                   <tr>

                     <td>Teléfono</td>
                     <td>Email</td>
                   </tr>
                   <tr>
                     <td>Ana</td>

                     <td>123456789</td>
                     <td>ana@ejemplo.com</td>
                   </tr>
                 </table>]]></page><page Index="5"><![CDATA[Buenas prácticas en el uso de tablas



               Usar etiquetas correctamente:


                   ●  <table>: define la tabla.
                   ●  <caption>: título de la tabla.
                   ●  <thead>: contiene los encabezados.
                   ●  <tbody>: contiene los datos.
                   ●  <th>: celdas de encabezado (usa scope).
                   ●  <td>: celdas normales.
                   ●  Estructurar las tablas correctamente:
                          ○  Evitar tablas anidadas (una tabla dentro de otra), ya que pueden complicar la
                              accesibilidad y el mantenimiento del código.

               <table border="1">
                       <caption>Notas por materia</caption>
                       <thead>
                              <tr>
                                     <th scope="col">Estudiante</th>
                                     <th scope="col">Materia</th>
                                     <th scope="col">Nota</th>
                              </tr>
                       </thead>
                       <tbody>
                              <tr>
                                     <td rowspan="2">Ana</td>
                                     <td>Matemática</td>
                                     <td>9</td>
                              </tr>

                              <tr>
                                     <td>Lengua</td>
                                     <td>8</td>
                              </tr>

                              <tr>
                                     <td colspan="2">Promedio general</td>
                                     <td>8.5</td>
                              </tr>
                       </tbody>
               </table>]]></page><page Index="6"><![CDATA[Formulario en HTML



               Hoy  nos  toca  un  tema  clave  para  cualquier  página  web  que  quiera  interactuar  con  el
               usuario: los formularios. ¿Te imaginás una web sin formularios? Sería como entrar a un
               restaurante y no poder pedir comida. Los formularios son el puente entre lo que quiere el
               usuario y lo que el sitio tiene para ofrecer.


               La estructura básica del formulario

               El formulario en HTML es básicamente una serie
               de  cajas  donde  el  usuario  mete  sus  datos.
               Imaginate que es como un formulario en papel,
               pero  en  versión  digital.  La  idea  es  que  llenás
               esos datos y los mandás a un servidor, que los
               procesa  (como cuando mandás una carta, pero
               mucho más rápido).


               Así  que,  en  términos  simples,  un  formulario
               arranca así:


               Estructura básica de un formulario:


               <form action="procesar.php" method="post">
                 <!-- Aquí van los campos del formulario -->
               </form>


               Fácil, ¿no? La idea básica es que tenés una etiqueta <form> que agrupa todo, y adentro
               metés los campos: texto, correo, mensaje, y un botón para enviar. Cuando hacés clic en el
               botón, ¡Listo! La info se va volando al servidor.


               Atributos del formulario:

                   ●  action: Define la URL a la que se enviarán los datos del formulario.

                   ●  method: Especifica el método de envío de datos (comúnmente GET o POST).
                   ●  target: Define dónde se muestra la respuesta (por ejemplo, en otra pestaña).
                          ○  Ej: _blank, _self, _parent, _top.

                   ●  enctype: Especifica el tipo de codificación de los datos (solo en post).
                          ○  Ej: multipart/form-data para subir archivos.
                   ●  autocomplete: Permite activar o desactivar el autocompletado del navegador.
                          ○  Ej: autocomplete="on" o "off".
                   ●  novalidate: Si está presente, evita la validación automática del navegador.]]></page><page Index="7"><![CDATA[<form action="/registro" method="post" autocomplete="on">
                 <label>Nombre: <input type="text" name="nombre" required></label>
                 <br>
                 <label>Correo: <input type="email" name="correo" required></label>
                 <br>
                 <button type="submit">Enviar</button>
               </form>


               Campos básicos de un formulario:


               Label: Es una etiqueta descriptiva que dice qué hay que escribir en un campo.
               <label for="nombre">Nombre:</label>

               <input type="text" id="nombre" name="nombre">

               El atributo for del <label> debe coincidir con el id del <input>.
               Si hacés clic en el texto del <label>, se selecciona el campo automáticamente.

               Input: Campo de entrada de datos.


                          ○  type="text": Campo de texto.
                          ○  type="email": Campo para ingresar correos electrónicos.
                          ○  type="password": Campo de contraseñas, el texto se oculta.
                          ○  type="checkbox" y type="radio": Campos para seleccionar opciones.
                          ○  type="submit"    y  type="reset":  Botón  para  enviar  o  limpiar  el
                              formulario .
                          ○  type="number": Solo deja ingresar números. Edad, cantidad.
                          ○  type="date": Selecciona una fecha. Fecha de nacimiento.
                          ○  type="file": Subir archivos. CV, imágenes.


               Textarea: Campo para ingresar texto en múltiples líneas.
               <textarea name="mensaje" rows="4" cols="50"></textarea>


               Select y Option: Menú desplegable para seleccionar una opción.
               <select name="opciones">
                    <option value="opcion1">Opción 1</option>

                    <option value="opcion2">Opción 2</option>

               </select>


               Validaciones  y  tipos  de  inputs:  Los  formularios  permiten  la  validación  automática
               mediante atributos como required para campos obligatorios, minlength y maxlength
               para definir la longitud del texto, y pattern para expresiones regulares.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Uso de Formspree: Formspree es un servicio que permite enviar formularios sin necesidad
               de configurar un servidor. Solo es necesario incluir la URL proporcionada por Formspree en
               el atributo action del formulario.





               Paso a paso para integrar Formspree:


                   1.  Andá a https://formspree.io.
                   2.  Hacé clic en "Get Started" o "Sign Up".
                   3.  Registrate con tu correo electrónico.
                   4.  Confirmá tu correo desde tu bandeja de entrada.


               Crear un nuevo formulario


                   1.  Una vez dentro del panel de Formspree, hacé clic en "New Project" o "New Form".
                   2.  Asignale un nombre (por ejemplo, "Contacto").
                   3.  Copiá la URL de tu formulario. Se ve algo así: https://formspree.io/f/mnqkwrjd

               Modificar tu HTML


               Usá esa URL en el atributo action del formulario.

               <form action="https://formspree.io/f/mnqkwrjd" method="POST">
                 <label>Nombre:
                   <input type="text" name="nombre" required>
                 </label><br>
                 <label>Email:
                   <input type="email" name="email" required>
                 </label><br>
                 <label>Mensaje:
                   <textarea name="mensaje" required></textarea>
                 </label><br>
                 <button type="submit">Enviar</button>
               </form>


               Importante: Usá method="POST" y asegurate de que los campos tengan el atributo name.]]></page><page Index="9"><![CDATA[(Opcional) Redirección o mensaje de éxito


               Formspree, por defecto, muestra una página genérica cuando se envía el formulario.
               Pero podés hacer lo siguiente:


               Para redirigir a otra página:

               Agregá un campo oculto:

               <!-- Campo oculto para redirección -->


               <input                        type="hidden"                           name="_redirect"
               value="https://tusitio.com/gracias.html">


               Lo más común (y recomendable) es colocarlo al principio o al final del formulario, antes
               del botón de enviar.



               Herramientas de inspección



               Las  herramientas de inspección en los navegadores permiten a los desarrolladores ver y
               modificar el código fuente de una página web en tiempo real.

               Acceso a herramientas de inspección:


                   ●  En Chrome:
                          ○  Hacer  clic  derecho  en  cualquier  parte  de  la  página  y  seleccionar
                              "Inspeccionar".
                          ○  Alternativamente, usar el atajo Ctrl + Shift + I.
                   ●  En Firefox:
                          ○  Hacer clic derecho y seleccionar "Inspeccionar elemento".
                          ○  Usar Ctrl + Shift + I para abrir las herramientas de desarrollo.

               Funciones básicas de las herramientas de inspección:


                   ●  Elementos: Examinar y editar el HTML de la página.
                   ●  Consola: Ver mensajes de depuración y ejecutar código JavaScript.
                   ●  Red: Ver las solicitudes HTTP enviadas por la página, ideal para depurar problemas
                       de red.
                   ●  Estilos: Modificar y probar CSS en vivo.
                   ●  Depuración  de  JavaScript:  Colocar  puntos  de  interrupción  en  el  código  JS  para
                       analizar la ejecución.]]></page><page Index="10"><![CDATA[  Storytelling

               Comunicación y despliegue




               Un vistazo atrás…

               Ya  creaste  la  estructura  base,  la  barra  de
               navegación,  y  agregaste  imágenes  y  videos  para
               darle  vida  al  sitio.  ¡Vas  súper  bien!  Ahora  es
               momento      de   que    los   visitantes   puedan
               contactarse  con  Talento  Lab  y,  además,  que  el
               mundo pueda ver tu trabajo online.




               Lucía – Product Owner


                               “En  esta  etapa  queremos  facilitar  que  los  usuarios  nos  escriban
                               directamente  desde  la  web.  Por eso, vas a crear un formulario de
                               contacto  funcional  y  sencillo,  que  luego  se  pueda  integrar  con
                               servicios externos.”





               Tomás – Desarrollador Senior




                             “Recordá que para mantener el orden del proyecto, te recomiendo que
                             dentro de tu carpeta principal tengas una subcarpeta llamada pages.
                             Ahí, para esta clase, creá un nuevo archivo contacto.html dedicado
               exclusivamente al formulario de contacto. Así mantenés todo organizado y escalable.”]]></page><page Index="11"><![CDATA[Ejercicio práctico #1:



               Crear un Formulario de Contacto


               ¿Qué tenés que hacer?

               Dentro  de  la  etiqueta  <main>,  creá  un  formulario  usando  Formspree  para  que  pueda
               enviar mensajes.

               El formulario debe incluir:


                   ●  Un campo para Nombre (<input type="text">)
                   ●  Un campo para Correo electrónico (<input type="email">)
                   ●  Un campo para Mensaje (<textarea>)
                   ●  Usá  la  acción  y  método  que  Formspree  indica  para  que  el  formulario  funcione
                       correctamente.
                   ●  Documentá en tu README.md cómo configuraste Formspree y por qué es útil.


               Ejercicio práctico #2:



               Crear una tabla de datos de contacto + inspección


               ¿Qué tenés que hacer?


               Dentro del mismo <main>, agregá una tabla que muestre información ficticia de personas
               que ya enviaron el formulario.
                (Nombre, correo, mensaje corto, estado del mensaje).



               Usá etiquetas <table>, <thead>, <tbody>, <tr>, <th>, <td>.

                   1.  Aplicá una combinación de celdas con colspan o rowspan para representar algo
                       más complejo. Por ejemplo, una fila combinada que diga "Mensajes pendientes de
                       respuesta".
                   2.  Luego,  con  las  herramientas  de  inspección  del navegador (F12 o clic derecho →
                       "Inspeccionar"), revisá:

                   ●  La estructura real del HTML.
                   ●  Qué pasa si cambiás estilos desde la consola.
                   ●  Cómo se ve el padding o el border de cada celda.]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page></pages></Search>