<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="13"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 3 | Fuentes de datos -


               Obtención de datos - Buenas Prácticas






               Temario:

                   ●  Fuentes de datos
                   ●  Métodos de recopilación de datos.
                   ●  Google Forms.
                   ●  Datos sintéticos.
                   ●  Buenas prácticas.



               Objetivos de la clase:


               El objetivo de esta clase es explorar las distintas fuentes y tipos de datos,
               comprendiendo sus características y aplicaciones. Aprenderemos a recopilar
               información mediante Google Forms y a vincularla con Google Sheets para su
               procesamiento. Además, abordaremos la generación de datos sintéticos y se
               presentarán buenas prácticas en la gestión y manejo de datos, asegurando su
               calidad, integridad y uso responsable.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Fuentes de datos



               En  el  ámbito  de  la  consultoría  en  Business  Intelligence  (BI),  comprender  de
               manera efectiva las fuentes de datos y los métodos de recopilación es fundamental
               para tomar decisiones informadas. En esta clase, se realizará un análisis detallado
               de las fuentes de datos, los métodos para recopilarlos, la herramienta Google Forms
               y el concepto de datos sintéticos.


               Fuentes de Datos: Internas y Externas


               Fuentes de Datos Internas

               Las fuentes de datos internas provienen de los sistemas y
               procesos  dentro  de  una  organización.  Estos  datos  son
               fundamentales  para  el  análisis  de  Business  Intelligence
               (BI), ya que reflejan las operaciones, la productividad,
               y  la  interacción  con  los  clientes.  Algunas  de  las
               principales fuentes de datos internas incluyen:

                   ●  Sistemas de Gestión: Los sistemas ERP (Enterprise Resource Planning) y
                       CRM  (Customer  Relationship  Management)  recopilan  datos  sobre  las
                       operaciones  del  negocio,  la  gestión  de  relaciones  con  los clientes, ventas,
                       inventarios  y  finanzas.  Estos  datos  son  esenciales  para  entender  el
                       rendimiento del negocio y para la planificación estratégica.
                   ●  Bases  de  Datos  Transaccionales:  A  medida  que  las  empresas  llevan  a
                       cabo  sus  actividades  diarias,  generan  grandes  volúmenes  de  datos
                       transaccionales.  Esto  incluye  información  sobre  ventas,  compras,
                       procesamiento  de  órdenes  y  atención al cliente. La creación de informes a
                       partir de esta base de datos permite identificar patrones y tendencias.
                   ●  Análisis  de  Redes  Sociales  Internas:  Si  la  empresa  utiliza  plataformas
                       internas para la colaboración entre empleados, como sistemas de gestión de
                       proyectos, puede recopilar datos sobre la comunicación y colaboración entre
                       los  equipos.  Esto  puede  proporcionar  valiosos  insights  sobre  la  cultura
                       organizacional y la dinámica del equipo.



               Fuentes de Datos Externas

               Las fuentes de datos externas son aquellas que provienen
               de  fuera  de  la  organización  y  pueden  influir  en  sus
               operaciones y estrategia. Estas fuentes son cruciales para
               obtener una visión más amplia del entorno de negocio y]]></page><page Index="4"><![CDATA[de las tendencias del mercado. Algunas categorías de fuentes externas son:

                   ●  Datos del Mercado: Estas fuentes incluyen informes de analistas, estudios
                       de  mercado  y  datos  de  la  industria.  Proporcionan  información  sobre  las
                       tendencias del sector, el comportamiento del consumidor y el posicionamiento
                       de  la  competencia.  Esto  es  útil  para desarrollar estrategias de marketing y
                       ventas.
                   ●  Datos  Gubernamentales:  Los  organismos  gubernamentales  publican  una
                       gran cantidad de datos que pueden ser utilizados para análisis de BI. Estos
                       datos  pueden  abarcar  desde  estadísticas  demográficas  hasta  información
                       económica, regulaciones y políticas que afectan a la industria.
                   ●  Redes Sociales y Opiniones en Línea: Las plataformas sociales ofrecen un
                       vasto reservorio de datos sobre la percepción de los clientes y la reputación
                       de  la  marca.  Analizar  estos  datos  puede  ayudar  a  las  empresas  a
                       comprender mejor las necesidades y preferencias de sus clientes.
                   ●  Datos  de  Terceros  y  APIs:  Muchas  empresas  utilizan  servicios  de  datos
                       proporcionados  por  terceros  que  ofrecen  información  relevante  para  su
                       sector.  Esto  puede  incluir  datos  sobre  comportamiento  del  consumidor,
                       tendencias de búsqueda y análisis de sentimiento.


                La combinación de datos internos y externos permite a las organizaciones
                obtener una visión más completa y precisa del mercado y sus operaciones.


               Métodos de recopilación



               A. Fuentes Primarias de Datos

               Las  fuentes  primarias  se  refieren  a  los  datos  que  se  recogen directamente de
               primera  mano,  lo  que significa que el analista es responsable de la recopilación.
               Estas fuentes son valiosas porque ofrecen información fresca y específica, adaptada
               a las necesidades del experto en análisis. A continuación, se detallan algunas de las
               fuentes primarias más comunes.


                                                   Aplicación                      Ejemplo

                                                                     Una empresa que quiere evaluar la
                                            Utilizadas para estudios   satisfacción del cliente puede enviar
                                            de mercado, análisis de
                              Encuestas                              una encuesta a sus consumidores
                Fuentes                     satisfacción del cliente, o
                primarias                   investigaciones sociales.   para entender mejor sus experiencias
                de datos                                             y áreas de mejora.

                                            Se utilizan para explorar   Un investigador que estudia el impacto
                              Entrevistas
                                            en profundidad           de un nuevo producto en los usuarios]]></page><page Index="5"><![CDATA[percepciones,            podría entrevistar a personas para
                                            experiencias y           obtener información detallada sobre
                                            motivaciones             sus experiencias.
                                            individuales.

                                            Se utilizan para         Una empresa de alimentos puede
                                            determinar relaciones    realizar un experimento A/B para ver
                              Experimentos  causales y efectos de    cómo diferentes empaques afectan las
                                            variables independientes   decisiones de compra de los
                                            sobre dependientes.      consumidores.


                                                                     Un analista de comercio minorista
                                            Utilizada en estudios de   puede observar cómo los
                                            campo, ciencias del
                              Observación                            consumidores interactúan con
                                            comportamiento y
                                            sociología.              diferentes disposiciones de productos
                                                                     en una tienda.



               B. Fuentes Secundarias de Datos

               Las  fuentes  secundarias  consisten  en  datos  que  han  sido  recopilados,
               procesados  y  analizados  por  otros.  Este  tipo  de  datos  puede  ser  útil  para
               complementar  la  información  obtenida  de  fuentes  primarias.  Aquí  se  describen
               algunas fuentes secundarias relevantes:

                                                                     El Instituto Nacional de Estadística y
                                            Se utilizan para
                              Bases de      investigaciones          Censos proporciona datos sobre la
                              datos         demográficas, análisis   población, ingresos, y educación que
                              públicas                               pueden ser utilizados para análisis de
                                            económicos y sociales.
                                                                     tendencias.

                                                                     Un estudio de mercado publicado por
                                            Utilizados para presentar
                              Informes de   revisiones de literatura,   una firma consultora sobre tendencias
                                                                     de consumo puede ser valioso para
                              investigación   análisis de mercado y   una empresa que busca nuevas
                                            estudios de caso.
                Fuentes                                              oportunidades de negocio.
                secundaria                  Ayudan a realizar
                s de datos                  análisis cualitativos y a   Un analista puede revisar artículos
                              Medios de     identificar tendencias   sobre las tendencias tecnológicas
                              comunicación                           actuales para evaluar oportunidades
                                            emergentes en diversas   en el sector de la tecnología.
                                            áreas.

                                                                     Una empresa puede analizar los
                                            Análisis de marca,       comentarios de los clientes en
                              Redes         estudios de percepción   plataformas de redes sociales para
                              sociales      pública y segmentación   entender la percepción de su marca y
                                            de mercado.              los problemas que enfrentan los
                                                                     consumidores.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Tanto  las  fuentes  primarias  como  las  secundarias  tienen  su  lugar  en  la
                práctica  de  la  analítica  de  datos.  Se  recomienda  estar  familiarizado  con
                diferentes tipos de fuentes, que se comprendan las ventajas y desventajas
                de  cada  una,  y  se  aprenda  a  seleccionar  las  que  mejor  se  adapten  a  los
                objetivos del análisis.



               Google Forms: Herramienta de Recopilación de Datos












               Una  de  las  herramientas  más  útiles  para  la  recopilación  de  datos  en  línea  es
               Google Forms. Esta plataforma permite crear encuestas y formularios de manera
               simple  y  efectiva.  Su  interfaz  intuitiva  facilita  la  creación  de  formularios
               personalizados,  sin  la  necesidad  de  contar  con  habilidades  técnicas  avanzadas.
               Entre  sus  características  más  destacadas  se  encuentra  la  variedad  de  tipos  de
               preguntas  que  se  pueden  incluir,  ya  sea  opción  múltiple,  texto  o  casillas  de
               verificación, lo que permite adaptarse mejor a las necesidades del recopilador.

               Además,  Google  Forms  ofrece  la  ventaja  de la recopilación automática de datos.
               Todos los datos ingresados por los encuestados se almacenan en tiempo real
               en una hoja de cálculo de Google Sheets, lo que facilita su análisis posterior. La
               accesibilidad de los formularios es también notable; se pueden compartir fácilmente
               mediante enlaces, correos electrónicos o redes sociales, lo cual amplía el alcance
               de las encuestas.

               Los     beneficios    de    Google     Forms     son
               significativos. Como es una herramienta gratuita,
               está  al  alcance  de  cualquier  persona  con  una
               cuenta  de  Google.  La  plataforma  permite  ver
               los  datos  recopilados  en  tiempo  real,
               generando  gráficos  y  análisis  básicos
               integrados  que  facilitan  la  interpretación  de
               los  resultados.  También  ofrece  integraciones
               con otras herramientas de Google y aplicaciones
               de  terceros,  lo  que  mejora  la  recopilación  y
               análisis de datos.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Datos Sintéticos: Una Alternativa en la Analítica

               El  concepto  de  datos  sintéticos  se  refiere  a  aquellos  datos  que  son  generados
               artificialmente y que imitan las características estadísticas de datos reales, pero sin
               corresponder a individuos específicos. Este tipo de datos ha tomado relevancia en el
               ámbito de BI y el análisis de datos por diversas razones.
               Una de las principales ventajas de usar datos sintéticos es la privacidad y seguridad
               que  ofrecen.  Permiten  realizar  análisis  y pruebas de modelos sin comprometer la
               información personal de los individuos, lo cual es vital para cumplir con regulaciones
               como  el  GDPR.  Además,  también  son  útiles  en  situaciones  en  las que los datos
               reales son escasos o difíciles de obtener, brindando así una alternativa valiosa.
               Los  datos  sintéticos  se  utilizan  en  el  desarrollo  de software y en la formación de
               modelos  de  inteligencia  artificial,  permitiendo  probar  algoritmos  sin  los  riesgos
               asociados  al  uso  de  datos  reales.  Esto  resulta  especialmente  beneficioso  en
               entornos donde la protección de datos sensibles es una prioridad.


               Obtención de datos en Google Sheets

               Google  Sheets  ofrece  una  variedad  de  métodos  y  funciones  para  obtener  datos.
               Aquí se enumeran algunos de los más comunes, algunos de los cuales ya hemos
               visto en clases anteriores:
                   ●  Importar  datos  externos:  desde  un  archivo  CSV  u  otros  formatos  de
                       planillas convertidos a formato de planillas de cálculo Google.
                   ●  Vínculo con Google Forms.
                   ●  IMPORTRANGE:  esta  función  permite  importar  un  rango  de  celdas  de  otra
                       hoja  de  cálculo  de  Google  Sheets.  Se  utiliza  para  combinar  datos  de
                       diferentes  hojas  en  una  sola.  La  sintaxis  es  IMPORTRANGE("URL  de  la
                       hoja", "rango"), donde la URL es la dirección de la hoja de cálculo fuente y el
                       rango indica qué celdas se desean importar.
                   ●  IMPORTXML: extrae datos de una página web utilizando consultas XPath. La
                       sintaxis  es  IMPORTXML("URL",  "consulta_xpath").  Esto  es útil para

                       obtener información estructurada de sitios web, como tablas o listas.
                   ●  QUERY: realiza consultas SQL-like sobre un conjunto de datos. Esto permite
                       realizar  operaciones  complejas  como  agrupaciones,  filtros y ordenamientos
                       de manera eficiente.
                   ●  BUSCARX  /  BUSCARV  /  BUSCARH:  estas  funciones  buscan  un  valor  y
                       devuelven  otro  valor  en  la  misma  fila desde otra columna especificada. Es
                       una función esencial para buscar datos relacionados.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Buenas prácticas de trabajo


               A  continuación  se  enumeran  algunas  buenas
               prácticas  para  trabajar  con  Google  Sheets,
               teniendo en cuenta los entornos colaborativos:

                   ●  No modificar las fuentes de datos originales.
                       Siempre  se  debe  preservar  una  versión
                       intacta.
                   ●  Evitar romper el vínculo dinámico: No se
                       deben  descargar  las  hojas  de  cálculo  para
                       trabajarlas  en  forma  local,  copiar  y  pegar
                       desde  otras  hojas  o  cualquier  otro  método
                       de  obtención  de  datos  no  dinámico.  Estas  prácticas  producen  errores,
                       pérdida de información y no permiten las actualizaciones en tiempo real.
                   ●  No  agregar  columnas  intermedias:  Si  es  necesario  agregar  columnas,
                       debe  hacerse  al  final,  luego  de  la  última  columna.  Esto  evita  que  se
                       generen errores en otras planillas asociadas o cualquier aplicación que utilice
                       a la hoja como fuente de datos.
                   ●  Organización y nomenclatura clara: Utilizar nombres descriptivos para las
                       hojas  y  archivos,  así  como  un  formato  de  nomenclatura  consistente.  Esto
                       facilita la identificación y el acceso a los documentos por parte de todos los
                       colaboradores.
                   ●  Uso  de  comentarios  y  notas:  Añadir  comentarios  o  notas  en  celdas
                       específicas  para  proporcionar  contexto  o  explicar  el  propósito  de  ciertas
                       fórmulas  o  datos.  Esto  ayuda  a  los  colaboradores  a  entender  el  trabajo  y
                       reduce malentendidos.
                   ●  Control  de  versiones:  Aprovechar  la  función  de  historial  de  versiones  de
                       Google Sheets para rastrear cambios y recuperar versiones anteriores si es
                       necesario. Esto es útil para identificar quién hizo cambios y cuándo.
                   ●  Evitar  modificaciones  simultáneas:  Si  se  requiere  un  trabajo  más
                       minucioso,  deben  establecerse  momentos  específicos  para  que  cada
                       colaborador  trabaje  en  secciones  determinadas,  evitando  así  conflictos  y
                       sobrescrituras de datos.
                   ●  Uso  de  funciones  y  fórmulas  consistentes:  Aplicar  fórmulas  estándar  y
                       funciones conocidas para facilitar la comprensión del análisis. Evitar el uso de
                       fórmulas complejas que pueden confundir a otros colaboradores.
                   ●  Utilizar funciones y fórmulas apropiadas para el problema: Familiarizarse
                       con la sintaxis y aplicaciones de las funciones, para aplicarlas de la manera
                       más eficaz y eficiente, evitando el uso de fórmulas genéricas generadas por
                       IA.]]></page><page Index="9"><![CDATA[●  Registro  de  cambios  significativos:  Llevar  un  resumen  de  cambios
                       importantes en una hoja específica para que todos los colaboradores estén al
                       tanto de las modificaciones críticas que puedan afectar el análisis.
                   ●  Uso  de  gráficos  y  visualizaciones:  Incorporar  gráficos  y  visualizaciones
                       para ayudar a comunicar los hallazgos de manera más efectiva, facilitando la
                       interpretación de los datos por parte de todos los involucrados.
                   ●  Validación  de  datos:  Implementar  validaciones  de  datos  para  asegurarse
                       que ingresen valores apropiados y consistentes, evitando errores que pueden
                       distorsionar el análisis.
                   ●  Protección  de  celdas  y  hojas:  Si  es  necesario,  utilizar  la  protección  de
                       celdas y hojas para restringir el acceso a ciertas partes del documento. Esto
                       es  útil  para  evitar  que  los  colaboradores  modifiquen  datos  sensibles  o
                       estructurales.
                   ●  Seguridad y permisos: Configurar permisos de acceso según el rol de cada
                       colaborador.  Determinar  quién  puede  editar,  comentar  o  solo  ver  el
                       documento, garantizando la seguridad de los datos.



               Reflexión final

               Al  combinar  fuentes  internas,  externas,  primarias  y
               secundarias,  los  analistas  pueden  obtener una visión
               más completa y precisa del fenómeno en estudio, lo
               que permite tomar decisiones informadas basadas en
               datos concretos y relevantes.
               Siguiendo  las  buenas  prácticas,  se  puede  mejorar  la
               colaboración  y  la  eficiencia en el análisis de datos en
               Google Sheets.



               Material de referencia



                   ●  Lista de funciones de Google Sheets



               Próximos pasos

                   ●  Definición de calidad de datos
                   ●  Técnicas para asegurar la calidad de los datos. Concepto de normalización
                       de tablas.
                   ●  Prácticas de seguridad de datos y acceso controlado.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Ejercicios prácticos



















               Actividad 1: Fuentes de Datos


               Contexto
                              Estás en las oficinas de DataWise Consulting, donde estás cursando
                              tu  pasantía.  Silvia,  la  Project  Manager  y  Especialista  en  Datos,  te
                              asingnó una tarea esencial. La satisfacción del cliente es clave para el
                              crecimiento de la empresa, y necesitás identificar fuentes que puedan
                              proporcionar datos valiosos sobre este aspecto.


               Objetivos
               El objetivo de esta actividad es buscar y recopilar tres fuentes públicas de datos que
               te  permitan  comprender  mejor  la  satisfacción  del  cliente.  A  través  de  esta  tarea,
               aprenderás  a  evaluar  la  relevancia  de  diferentes  fuentes  y  cómo  estructurar
               información para un análisis efectivo.



               Ejercicio Práctico
               Utilizá herramientas de búsqueda en línea para identificar tres fuentes públicas que
               proporcionen  datos  sobre  la  satisfacción  del  cliente.  Pueden  ser  encuestas  de
               satisfacción, estudios de mercado o cualquier otra fuente relevante. Una vez que las
               hayas  encontrado,  creá  una  hoja  de  Google  Sheets  donde  resumas  cada  fuente
               incluyendo  enlaces,  tipos  de  datos  disponibles  y  el  potencial  que  tienen  para  el
               análisis posterior.


               Sets de Datos
                   ●  Fuentes públicas relacionadas con la satisfacción del cliente.
                   ●  Links a encuestas de satisfacción y estudios de mercado relevantes.



               ¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               DataWise  Consulting  se  fundamenta  en  datos  precisos  y  relevantes  para  ofrecer
               soluciones efectivas a sus clientes. Al identificar y analizar estas fuentes, contribuís]]></page><page Index="11"><![CDATA[a  crear  una  base  sólida  para  futuras  estrategias  y  decisiones,  lo  que  a  su  vez
               impacta directamente en la satisfacción del cliente y el éxito de la empresa.


               Actividad 2: Importación de Datos

               Contexto
                            Después de completar la búsqueda de fuentes, Luis, el Analista de BI, te
                            invita  a  profundizar  en  la  manipulación  de  datos.  La  habilidad  para
                            importar datos es crucial en el análisis y en la presentación de informes
                            que faciliten la toma de decisiones.



               Objetivos
               En esta actividad, aprenderás a importar datos desde una fuente externa, en este
               caso, Wikipedia. Se busca fomentar tu capacidad para gestionar datos y hacer uso
               de herramientas que transformen información en insights.


               Ejercicio Práctico
               Accedé a Wikipedia y buscá la tabla titulada "Comparación de medias comunes de
               valores [1, 2, 2, 3, 4, 7, 9]". Una vez que la localices, importá esta tabla directamente
               a Google Sheets. Asegurate de que todos los datos se transcriban correctamente y
               descubrí qué análisis inicial podés realizar a partir de esta información.


               Sets de Datos

                   ●  Comparación de medias comunes de valores [1, 2, 2, 3, 4, 7, 9].]]></page><page Index="12"><![CDATA[¿Por qué importa esto en DataWise Consulting?
               La  capacidad  de  importar  datos  eficientemente  permite  a  DataWise  Consulting
               operar  con  agilidad  y  exactitud.  Cada  dato  es  una  pieza  del  rompecabezas  que
               ayuda  a  entender  mejor  las  tendencias  y  comportamientos  de  los  clientes,
               facilitando la formulación de estrategias más efectivas y basadas en evidencia.


                ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en
                este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
                manera a todos los casos.
                Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto  y  los
                requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page></pages></Search>