<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 11 | Análisis de Correlación




               Temario:

                   ●  Introducción a la correlación y su importancia en el análisis de datos.
                   ●  Calcular y visualizar la correlación usando Pandas y Seaborn.





                Objetivos de la Clase:

                   ●  Comprender la Correlación: Deﬁnir la correlación y su importancia en el
                       análisis de datos.
                   ●  Calcular y Medir la Correlación: Aprender a utilizar las medidas de
                       correlación, y aplicar el método DataFrame.corr() de Pandas para calcular la
                       matriz de correlación.
                   ●  Manipular  y  Visualizar  Datos:  crear  visualizaciones  de  correlaciones
                       utilizando Seaborn, como mapas de calor y diagramas de dispersión.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Análisis de Correlación


               Introducción a la Correlación

               La correlación se  refiere  a  una  medida  estadística  que
               describe  la  relación  entre  dos  o  más  variables.  Cuando
               decimos  que  dos  variables  están  correlacionadas,  esto
               significa que un cambio en una variable tiende a estar
               acompañado  por  un  cambio  en  la  otra  variable.  Por
               ejemplo,  el  aumento  en  la  cantidad  de  horas estudiadas
               está  generalmente  relacionado  con  un  aumento  en  el
               rendimiento académico.

               Analizar  la  correlación  entre  variables  nos  permite
               identificar patrones y tendencias en nuestros datos.




               Repaso de Conceptos Básicos de Estadística

               Antes de adentrarnos en el análisis de correlación, es fundamental repasar algunos
               conceptos estadísticos básicos:

                   ●  Media, Mediana y Moda: La media es el promedio aritmético de un conjunto
                       de  valores;  la  mediana  es  el  valor  central  cuando  los  números  están
                       ordenados, y la moda es el valor que más se repite en un conjunto.
                   ●  Varianza  y  Desviación  Estándar:  La  varianza  mide  la  dispersión  de  un
                       conjunto  de  datos  con  respecto  a  su  media,  mientras  que  la  desviación
                       estándar es la raíz cuadrada de la varianza, proporcionando una medida de
                       dispersión en las mismas unidades que los datos.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Tipos de Correlación

               Existen varios tipos de correlación que debemos tener en cuenta:

                    1. Correlación  Positiva:  Indica  que,  a  medida  que  una  variable  aumenta,  la
                      otra también lo hace.
                    2. Correlación  Negativa:  Significa  que  cuando  una  variable  aumenta, la otra
                      disminuye.
                    3. Correlación Nula: No hay una relación discernible entre las variables.

               Además,  podemos  distinguir  entre  correlaciones lineales y no  lineales.  La
               correlación  lineal  implica  que  los  datos  son  alineados  en  una  línea  recta  al
               graficarlos,  mientras  que  la  correlación  no  lineal  indica  que  puede  haber  una
               relación  más  compleja  entre  las  variables.  En  este  curso  trabajaremos  con
               correlaciones lineales.

               Medidas de Correlación

               Para  cuantificar  la  correlación,  utilizamos  el  coeficiente  de  correlación  de
               Pearson, que mide la fuerza y la dirección de la relación lineal entre dos variables
               continuas.









































               Debemos  resaltar  el  hecho  de  que  dos  variables  tengan  una  alta correlación, no
               implica que el cambio del valor de una de las variables, sea la causa del cambio en
               la otra. Sólo indica que ambas variables cambian en la misma proporción.]]></page><page Index="5"><![CDATA[¡Correlación no implica causalidad!



               Cálculo de la Correlación con Pandas

               Para  calcular  la  correlación  entre  nuestras  variables,  utilizamos  el  método
                DataFrame.corr() en Pandas. Este método devuelve una matriz de correlación.


                correlation_matrix = mi_dataframe.corr()
                print(correlation_matrix)




               Es importante interpretar correctamente esta matriz: valores cercanos a +1 indican
               una fuerte correlación positiva, mientras que valores cerca de -1 indican una fuerte
               correlación  negativa.  Los  valores  cercanos  a  0  indican  que  no  existe  correlación
               entre las variables.

               Visualización de Correlaciones con Seaborn

               La  visualización  es  de  gran  ayuda  para  entender  las
               correlaciones. Seaborn ofrece herramientas prácticas para crear
               gráficos como el mapa de calor,  ideal para representar la matriz
               de correlación:


                import seaborn as sns
                import matplotlib.pyplot as plt

                # Crear un mapa de calor
                sns.heatmap(correlation_matrix, annot=True, cmap='coolwarm')
                plt.show()



               Además, podemos utilizar diagramas de dispersión para observar la relación entre

               dos variables específicas:

                sns.scatterplot(x='Variable1', y='Variable2', data=data)
                plt.show()


               Seaborn facilita la personalización de las gráficas, como modificar títulos, etiquetas
               e incluso colores para mejorar la presentación.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Ejemplo Práctico

               Ahora,  apliquemos  todo  lo aprendido. Utilizaremos un conjunto de datos real. Por
               ejemplo, un archivo que contenga información sobre las dimensiones de pétalos y
               sépalos de algunas especies de flores.

               import pandas as pd
               import matplotlib.pyplot as plt
               import seaborn as sns
               import numpy as np

               # Cargar el set de datos
               df = sns.load_dataset("iris")


               El dataframe obtenido tiene esta forma:















               Observamos  que  hay  más  de  una  especie  en  el  dataframe,  por  lo  que  vamos a
               obtener los valores numéricos de sólo una de las especies de flores.
               # Exploramos la columna de especies
               df['species'].unique()

               # seleccionamos sólo los datos de una especie
               setosa = df[df['species'] == 'setosa']

               #obtenemos las variables numéricas
               setosa.drop(['species'], axis='columns', inplace=True)

               El nuevo dataframe tiene el siguiente aspecto:]]></page><page Index="7"><![CDATA[Calcularemos la matriz de correlación y visualizaremos los resultados.
               # Crear la matriz de correlación
               correlation_matrix = setosa.corr()
               print(correlation_matrix)









               Podemos explorar el valor de correlación entre dos variables fácilmente:

               # Investigar la correlación entre el largo y el ancho de
               sépalo
               correlation_matrix['sepal_length']['sepal_width']
               # 0.7425466856651594

               Visualmente, la mejor opción es el gráfico de dispersión:

               sns.scatterplot(x='sepal_length', y='sepal_width', data=setosa)
               plt.show()]]></page><page Index="8"><![CDATA[Mejor  opción  para  explorar  visualmente  el  mapa  de  correlaciones  es el mapa de
               calor:
               # Crear el mapa de calor
               sns.heatmap(correlation_matrix, annot=True, cmap='coolwarm')
               plt.show()
































               Reflexión final


               El  análisis  de  correlación  es  una  herramienta
               poderosa que nos permite identificar relaciones entre
               variables,  pero  es  vital  recordar que correlación no
               implica causalidad.

               Utilizando librerías como Pandas y Seaborn, podemos
               calcular  y  visualizar  estas  correlaciones  de  manera
               intuitiva,  mejorando  nuestra  comprensión  de  los
               datos.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Materiales y recursos adicionales

                   ●   Documentación Seaborn




               Próximos Pasos

                   ●  Técnicas para consolidar datos y preparar para el análisis final.
                   ●  Consolidar,  transformar  y  preparar  un  conjunto  de  datos  para  análisis
                       posterior.








               Ejercicios Prácticos




















               Actividad 1: Análisis de Correlación

               Contexto
                           Durante esta semana de tu pasantía en SynthData, vas a trabajar con un
                           conjunto de datos que contiene información sobre las características de
                           diferentes  diamantes.  Silvia,  tu  mentora  y  Project  Manager,  te  ha
                           asignado esta tarea para que puedas aplicar conceptos de correlación y
               análisis de datos.

               Objetivos

               El objetivo de esta actividad es que aprendas a identificar relaciones significativas
               entre  las  características  de  los  diamantes,  como  el  precio  y  quilates.  Esto  te
               permitirá desarrollar una comprensión más profunda de cómo los diferentes factores
               influyen en el valor de los diamantes en el mercado.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Ejercicio práctico

                   ●  Calcular  la  correlación  entre  precio  y  quilates  de  los diamantes color “F” y
                       corte Premium.
                   ●  Visualizar los resultados mediante gráfico de dispersión.

               Dataset
               #Set de datos seaborn
               df = sns.load_dataset("iris")

               ¿Por qué importa esto en SynthData?

               Entender las correlaciones entre dos variables ayudará a las decisiones comerciales
               y a la estrategia de precios. Esta habilidad te permitirá utilizarla en otros contextos
               para, por ejemplo, eliminar datos que puedan resultar redundantes.

               Actividad 2: Análisis de Estadístico


               Contexto

                           Matías, el Data Analyst de SynthData, te invita a analizar un conjunto de
                           datos sobre pingüinos. Este conjunto contiene características físicas de
                           diferentes  especies.  Se  busca descubrir posibles patrones que puedan
                           influir  en  su  conservación.  Este  ejercicio  te  permitirá  explorar diversas
                           variables numéricas, su relación entre sí, y su distribución estadística.

               Objetivos

               El  objetivo  de  esta  actividad  es  que  realices  un  análisis  de  distribución  y
               correlaciones para identificar patrones que describan a las especies de pingüinos.
               Los  insights  obtenidos  podrán  ayudar  en  la  elaboración  de  estrategias  de
               conservación.

               Ejercicio práctico

               A continuación, deberás calcular la matriz de correlación, visualizar sus resultados  y
               realizar gráficos que muestren la distribución de las principales variables.

                   1.  Observar  cómo  se  distribuyen  los  pesos  de  los  pingüinos  según  su
                       especie.
                   2.  Visualizar la distribución de características clave:
                       a)  Longitud del pìco
                       b)  Longitud de la aleta
                   3.  Desglosar por ubicación geográfica: Mostrar para cada ubicación, analítica
                       y gráficamente la distribución de:
                       a)  Ejemplares por sexo
                       b)  Ejemplares por especie]]></page><page Index="11"><![CDATA[c)  Desafio: por especie y sexo
                   4.  Calcular la matriz de correlación y visualizarla
                   5.  Explorar, interpretar y mostrar gráficamente las variables que tienen
                       a)  Mayor correlación.
                       b)  Menor correlación.


               Dataset
               #Set de datos seaborn
               penguins = sns.load_dataset("penguins")


               ¿Por qué importa esto en SynthData?

               Este  análisis  proporcionará  información  valiosa  sobre  cómo  las  diferentes
               características físicas y de comportamiento de los pingüinos están interrelacionadas
               y  distribuidas.  Estos  insights  son  la  base  para  definir  estrategias  que  estén
               alineadas con la conservación de las diferentes especies. Al entender la variabilidad
               y  relaciones entre variables, podrás contribuir a la sostenibilidad y el bienestar de
               estas especies.


               ⛔ Estos ejercicios son una simulación de cómo se podría resolver el problema en

               este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no  aplican  de  ninguna
               manera a todos los casos.
               Recuerda  que  las  soluciones  dependen  de  los  sets  de  datos,  el  contexto y los

               requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page></pages></Search>