<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="10"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la

     Programación con




        Data Analytics
     Python





        con Python



              Clase 08
                Clase 05]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase N° 5 | Limpieza de datos con


               Pandas





               Temario:

                   ●  Los desafíos de la raw data.
                   ●  Técnicas  para  limpiar  datos:  eliminación  de  duplicados,  caracteres  no
                       deseados, corrección en los tipos de datos.





               Objetivos de la clase:

                   ●  Conocer la importancia de la limpieza de datos en el campo de la analítica.
                   ●  Familiarizarse con las técnicas de limpieza de datos de Pandas.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Limpieza de Datos con Pandas en
               Data Analytics



               La limpieza de datos es uno de los pasos más críticos en el
               proceso  de  análisis  de  datos.  Utilizando  Python  y  la
               biblioteca Pandas, los analistas pueden transformar datos
               crudos en información útil y significativa.


               Desafíos de los Datos Crudos


               Los  raw  data  o datos crudos suelen presentar varios problemas que dificultan su
               análisis. Algunos de los desafíos más comunes incluyen:

                   1.  Inconsistencias:  Los  datos  pueden  contener  formatos  diferentes,  como
                       fechas escritas en distintos estilos  (dd/mm/yyyy vs. mm/dd/yyyy).

                   2.  Datos Faltantes: Es común que algunos valores se encuentren ausentes en
                       el conjunto de datos, lo que puede afectar el análisis.
                   3.  Errores: Los datos pueden incluir errores tipográficos o valores que no tienen
                       sentido (por ejemplo, una edad negativa).
                   4.  Duplicados: Puede haber entradas repetidas que influyen en los resultados
                       del análisis.
                   5.  Valores  No  Deseados:  Caracteres  especiales  o  etiquetas  que  no  son
                       relevantes para el análisis pueden estar  presentes.




               Importancia de la Limpieza de Datos en Data Analytics

               La limpieza de datos es fundamental por varias razones:


                   ●  Precisión:  Los  análisis  con  datos  sucios  pueden  llevar  a  conclusiones
                       erróneas. Limpiarlos asegura que el análisis es preciso.]]></page><page Index="4"><![CDATA[●  Eficiencia: La limpieza de datos antes de realizar análisis ahorra tiempo en
                       el proceso, ya que evita trabajar con información irrelevante o incorrecta.

                   ●  Mejor  Toma  de  Decisiones:  Unos  datos  bien  formateados  y  precisos
                       facilitan una mejor interpretación y análisis, lo que a su vez lleva a decisiones
                       más informadas.


               Técnicas para Limpiar Datos con Pandas


               Pandas  ofrece  una  variedad  de  herramientas  y  métodos  para  limpiar  datos.  A
               continuación, se presentan algunas técnicas junto con ejemplos.

               1. Eliminación de Duplicados


               Los duplicados pueden distorsionar los resultados del análisis. Para eliminarlos, se
               puede utilizar el método drop_duplicates().


               # Crear un DataFrame de ejemplo
               data = {'Nombre': ['Juan', 'Ana', 'Juan'],
                       'Edad': [28, 22, 28]}
               df = pd.DataFrame(data)

               # Eliminar duplicados
               df_limpio = df.drop_duplicates()
               print(df_limpio)


               2. Eliminación de Caracteres No Deseados


               A  menudo,  los  datos  pueden  contener  caracteres  no  deseados.  El  método
               str.replace() permite limpiar cadenas de texto.


               # Supongamos que tenemos un DataFrame con nombres que
               contienen caracteres especiales
               df['Nombre'] = df['Nombre'].str.replace('ñ', 'n')]]></page><page Index="5"><![CDATA[3. Corrección de Tipos de Datos

               Es importante que los datos estén en el tipo correcto, ya que afecta las operaciones

               que se pueden realizar. Para cambiar el tipo de una columna, se utiliza astype().

               # Cambiar la columna 'Edad' a tipo entero
               df['Edad'] = df['Edad'].astype(int)


               4. Manejo de Datos Faltantes


               Pandas ofrece métodos como fillna() para sustituir valores nulos o dropna()
               para eliminarlos.

               # Sustituir valores nulos
               df['Edad'] = df['Edad'].fillna(df['Edad'].mean())

               # O, eliminar filas con datos faltantes
               df = df.dropna()


               5. Normalización de Datos

               La  normalización  puede  incluir  la  conversión  de  todas  las  entradas  de  texto  a
               minúsculas para asegurar consistencia.


               # Convertir todos los nombres a minúsculas
               df['Nombre'] = df['Nombre'].str.lower()

               6. Filtrado de Datos


               A  veces,  es  útil  filtrar  datos  según  ciertas  condiciones.  Esto se puede lograr con
               querys que permiten trabajar solo con datos relevantes.


               # Filtrar para obtener sólo las filas donde la edad es mayor a
               25
               df_filtrado = df[df['Edad'] > 25]]]></page><page Index="6"><![CDATA[Reflexión final


               La  limpieza  de  datos  es  un  paso  esencial  en  el
               proceso de análisis de datos que no debe ser pasado
               por  alto.  Utilizando  herramientas  como  Pandas,  es
               posible  transformar  datos  crudos  en  un  conjunto  de
               datos  limpio  y  estructurado  que  permita  análisis
               precisos  y relevantes. Con las técnicas presentadas,
               podremos  abordar  los  desafíos  comunes  en  tus
               proyectos  de  análisis  de  datos  y  mejorar  nuestros
               resultados.



               Materiales y recursos adicionales


                   ●  Documentación de Pandas



               Próximos pasos

                   ●  Introducción a operaciones de transformación.
                   ●  Filtros, selecciones y transformaciones con Pandas.


               Ejercicios prácticos]]></page><page Index="7"><![CDATA[Actividad 1: Eliminación de Duplicados y Tratamiento de Datos
               Faltantes


               Contexto
                              En  esta  etapa,  te  enfrentararás  a  un  proyecto  real.  Tu  mentor  para
                              esta  actividad  será  Matías,  nuestro  Data  Analyst,  quien  te  guiará
                              mientras  integrás  tus  conocimientos  técnicos  con  las  decisiones
                              analíticas.
                              En esta actividad, trabajarás con un conjunto de datos ficticios de una
                              tienda en línea que incluye información sobre clientes, como nombre,
               edad y correo electrónico. Tu objetivo será limpiar y preparar estos datos para un
               análisis  más  profundo.  Esto  implica  eliminar  registros  duplicados  y  decidir  cómo
               manejar  los  datos  faltantes  en  la  columna  de  edad,  lo  cual  es  fundamental para
               segmentar adecuadamente a nuestros clientes.

               Objetivos
                   ●  Cargar el conjunto de datos y familiarizarte con su estructura.
                   ●  Aplicar métodos para identificar y eliminar las filas duplicadas.
                   ●  Evaluar diferentes estrategias para manejar los datos faltantes.

               Ejercicio práctico
                   ●  Cargar el conjunto de datos.
                   ●  Identificar  y  eliminar  las  filas  duplicadas:  Usarás  técnicas  específicas  para
                       encontrar y eliminar cualquier registro duplicado que pueda afectar la calidad
                       de  tu  análisis.  No  olvides  escribir  un  reporte  de  los  hallazgos  y
                       modificaciones.
                   ●  Manejar  los  datos  faltantes  en  la  columna  de  edad,  evaluando  cuál  es  la
                       mejor decisión, considerando que vamos a realizar un análisis enfocado en
                       grupos etarios de los clientes. Evaluar el impacto sobre el análisis si:
                          ○  Se eliminan las filas que no contienen la edad.
                          ○  Se completa el dato con la media de la columna.


               Sets de datos

               data_clientes Conjunto de datos sintéticos que contiene información de clientes de
               un comercio en línea.]]></page><page Index="8"><![CDATA[¿Por qué importa esto en SynthData?
               La  eliminación  de  duplicados  y  el  tratamiento  de  datos  faltantes  son  procesos
               cruciales para asegurar la calidad de nuestros análisis. La información precisa nos
               permite  a  nosotros,  en  SynthData,  crear  personas  efectivas  que  describan  a
               nuestros clientes y desarrollar estrategias basadas en insights confiables. Matías te
               ayudará a comprender la relevancia de cada paso en esta tarea, asegurando que tu
               aprendizaje se ajuste a las exigencias del mercado.


               Actividad 2: Corrección de Tipos de Datos y Normalización



               Contexto
                             En esta actividad, tendrás acceso a un conjunto de datos que contiene
                             información sobre productos disponibles en un comercio, incluyendo el
                             nombre del producto, su precio y la categoría. Tu objetivo será cargar
                             este conjunto de datos y aplicar las transformaciones necesarias para
                             garantizar que todos los registros sean consistentes y estén listos para
                             un  análisis  más  profundo.  Tu  mentor  para  esta  tarea  será  Sabrina,
               nuestra  Data  Engineer,  quien  te  guiará  a  través  de  los  pasos  necesarios  para
               corregir  tipos  de datos y normalizar la información en un conjunto de datos sobre
               productos.


               Objetivos

               Aplicar los criterios y métodos apropiados para obtener tipos de datos consistentes y
               normalizados.


               Ejercicio práctico
                   1.  Cargar el conjunto de datos.
                   2.  Corregir el tipo de datos de la columna de precio a un tipo numérico.
                   3.  Normalizar  el  nombre  del  producto  para  que  todas  las  entradas  estén  en
                       minúsculas y sin caracteres especiales.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Sets de datos
               productos

               ¿Por qué importa esto en SynthData?
               La  corrección  de  tipos  de  datos  y la normalización son procesos esenciales para
               asegurar  que  cada  dato  se  maneje  de  manera  correcta  y  estandarizada.  En
               SynthData, trabajamos con grandes volúmenes de información, y es crucial que los
               datos  sean  precisos  y  consistentes  para  obtener  insights  valiosos.  Sabrina  te
               mostrará la relevancia de estas tareas y cómo afectan la calidad de la información
               que utilizamos para la toma de decisiones.




                ⛔  Estos  ejercicios  son  una  simulación  de  cómo  se  podría  resolver  el
                problema  en  este  contexto  específico.  Las  soluciones  encontradas  no
                aplican de ninguna manera a todos los casos.
                Recordá que las soluciones dependen de los sets de datos, el contexto y los
                requerimientos específicos de los stakeholders y las organizaciones.]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page></pages></Search>