<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[Iniciación a la

     Programación con






     Python
        Diseño UI









              Clase 08
                Clase 13]]></page><page Index="2"><![CDATA[Clase 13: UX Motion





               Índice


                   1.  Principios de UX en Motion
                   2.  Anatomía de las transiciones
                   3.  Microinteracciones
                   4.  Interacciones en Figma
                   5.  Reflexión Final
                   6.  Ejercicios
                   7.  Materiales y Recursos Adicionales
                   8.  Preguntas para Reflexionar
                   9.  Próximos Pasos






               Objetivos de la Clase

                   ●  Comprender qué es el UX en Motion y su importancia en el diseño de
                       interfaces.
                   ●  Explorar los principios de diseño que guían la creación de animaciones y
                       transiciones
                   ●  Entender cómo las transiciones pueden comunicar jerarquía y relación entre
                       elementos.
                   ●  Definir qué es una microinteracción y su papel en el diseño de interfaces.
                   ●  Realizar ejercicios prácticos]]></page><page Index="3"><![CDATA[Principios de UX en Motion



               ¿Qué es Motion?

               Es la animación de la interfaz de usuario (del inglés Motion - Movimiento) es el arte
               de usar el movimiento de las animaciones dentro de una interfaz para ayudar a guiar
               la experiencia del usuario y comunicar: una secuencia, el siguiente paso, una
               transición o una acción para un producto digital.


               En el diseño UX/UI, la animación no es solo una forma de deleitar a las personas
               que utilizan nuestros productos, sino una herramienta funcional que hace que las
               experiencias sean fáciles, dinámicas y divertidas. Es una mejora de la usabilidad.



               Existe una rama de diseño UX que se especializa en optimizar esta relación entre el
               usuario y el producto: el Diseño de Interacción (Interaction Design o IxD)]]></page><page Index="4"><![CDATA[Beneficios de su aplicación.


               Cuando diseñamos una interfaz estática, no se termina de comunicar la interacción
               que tendrá la misma. Para ello, necesitamos crearla a partir de un prototipo
               dinámico que nos ayudará a:


                   ●  Orientar a los usuarios
                   ●  Dar feedback sobre el estado de una acción
                   ●  Educar y hacer foco en lo específico


               Al volverla dinámica con animaciones, ya no dependemos de la imaginación de
               quien navegue nuestro prototipo para presentar cómo se verá finalmente nuestro
               diseño.






               Los 12 principios de UX en Motion.


               Los Doce principios básicos de la animación fueron presentados en 1981 por los
               animadores Ollie Johnston y Frank Thomas de Walt Disney Animation Studio en su
               libro The Illusion of Life: Disney Animation. Muchos animadores llaman a este libro
               la “biblia de la animación” y en 1999 fue votado como el mejor de los libros de
               animación de todos los tiempos.


               El objetivo de documentar estos principios fue crear guías para producir
               animaciones más realistas que se apegan un poco más a las leyes básicas de la
               física, aunque también se tratan temas más abstractos, como la sincronización
               emocional y el atractivo de un personaje.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Issara Willenskomer.



               Issara Willenskomer es uno de los diseñadores pioneros al hablar de motion UX,
               publica “UX in motion” dónde agrupa en 12 principios, el movimiento en el diseño de
               interacción desde el punto de vista de la usabilidad.


               Los principios que se desarrollan nos sirve como base para aplicar y fundamentar el
               movimiento dentro del diseño y centrar su uso en el usuario.


               La mayoría de los principios recaen en cómo el movimiento proporciona contexto,
               continuidad, referencia visual o naturalidad a nuestro diseño para darle mayor
               control al usuario.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Los 12 principios de UX en Motion.































               Facilitación (Easing).


               Este principio se cumple cuando el comportamiento de los componentes se alinean
               con las expectativas del usuario para dotarlos de una sensación de continuidad a la
               interfaz. La animación debería ser un “aporte invisible”: que el usuario vea con
               naturalidad el movimiento y no le suponga una distracción que lo aleje de sus
               objetivos.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Compensación y retraso (Offset & Delay).


               Este principio relaciona y jerarquiza la introducción de nuevos elementos a una
               escena dentro de la interfaz. No es lo mismo cuando cambiamos de pantalla que
               nos aparezcan todos los elementos de golpe a que nos aparezcan siguiendo una
               jerarquía que ayude al usuario a entender lo que tiene en pantalla.




















               Parentesco (Parenting).


               En este caso, nos centramos en la relación de los objetos
               cuando el usuario interactúa con ellos directamente sobre la
               interfaz. Se denomina “crianza” o “parentesco” por la
               vinculación que se da entre los objetos, equiparándola a la
               relación de un padre con su hijo.






               Transformación (transformation)


               Aunque principalmente la transformación de un objeto en otro nos
               sirve para llamar la atención de nuestro usuario, también podemos
               contarle una historia a través de ella que le haga comprender un
               determinado proceso.]]></page><page Index="8"><![CDATA[Cambio de Valor (Value Change).


               Este principio trata de darnos una base a partir de
               la cual mostrar de una forma eficiente un cambio
               de valor.


               Según este principio lo ideal es contarle al usuario
               “la realidad” que ocurre detrás de los datos, para
               conectar con él. Evitar mostrar datos como campos
               estáticos.


               Máscara (Masking).


               Este recurso proporciona transiciones que dotan de mayor continuidad a nuestro
               diseño sin que el usuario vea interrumpido su proceso manteniendo un flujo
               narrativo. Se trata de ocultar o mostrar objetos en función de un contenedor que los
               delimita.






               Superposición (Overlay).


               Cuando superponemos un objeto dependiente de otro
               situado en un plano inferior a través del movimiento de
               interacción, permitimos al usuario acceder a información
               que no está en un primer plano.


                  Habría que contemplar hasta qué punto mejora la
               usabilidad componentes que están ocultos. El usuario
               tendría que poder reconocer previamente qué acciones
               puede realizar en la pantalla, por lo que no siempre es
               recomendable.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Clonación (Cloning).


               Este recurso, muy utilizado en los floating action
               buttons (FAB). Es muy útil para informar al usuario
               que acciones nacen de otras. Se generan “x”
               objetos a partir de una interacción creando una
               jerarquía dentro de la pantalla.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Oscurecer (Obscuration).


               Oscurecemos o desenfocamos el fondo para darle mayor protagonismo a una nueva
               capa accionada por el usuario, sin que este pierda la referencia. Con esto logramos
               comunicar al usuario que dispone de un mundo detrás de la acción que tiene
               delante.































               Parallax.


               A través del Parallax hacemos que el
               usuario se centre en las acciones y el
               contenido primario sin perder la integridad
               del diseño en un proceso gradual.
               Acercamos al usuario determinados
               objetos, arrastrando al resto que tiene en
               la pantalla hacia atrás.


               Dimensionalidad (Dimensionality).]]></page><page Index="11"><![CDATA[Las personas tienden a usar marcos espaciales para desenvolverse en el mundo
               real y, por tanto, las trasladan a la hora de navegar por el mundo digital. Con la
               dimensionalidad, proporcionamos referencias de origen y partida dentro de la
               interfaz, ayudando a reforzar los modelos mentales dentro de la experiencia de
               usuario





























               Dolly y Zoom.



               Ambos recursos son movimientos de cámara que acercan o
               alejan objetos al usuario. Esto le da profundidad al diseño,
               permitiendo al usuario indagar en áreas o contenidos
               adicionales profundizando en su experiencia.








               Recorrido interactivo de los principios de UX en Motion:]]></page><page Index="12"><![CDATA[https://motion.zajno.com/



               Anatomía de las transiciones




               Las animaciones y transiciones de los elementos de la UI se clasifican como:



                   1.  Persistentes: el elemento permanece visible todo el tiempo pero cambia de
                       forma
                   2.  Salientes: se difumina hasta que desaparecen.
                   3.  Entrantes: aparecen en la pantalla desde una difuminación.
                   4.  Estáticas: la transición no afecta al elemento]]></page><page Index="13"><![CDATA[Microinteracciones.



               Las microinteracciones son elementos sutiles de diseño que transmiten el estado de
               un producto digital. Su propósito principal es proporcionar una respuesta visual e
               instantánea creando un momento agradable y sorprendente para el usuario. Se
               encuentran presentes en toda la aplicación.



               Es habitual que las microinteracciones funcionen siguiendo los siguientes pasos:



                   ●  Se inician mediante un disparador o trigger.
                   ●  Se ponen en marcha una vez que se cumplen ciertos requisitos
                       predeterminados.
                   ●  Proporcionan un feedback al usuario sobre qué está sucediendo


               Principales Ventajas:

               En términos de UX, el uso de microinteracciones proporcionan una experiencia más
               comprensible y visual, contribuyendo positivamente a la apariencia del producto o
               servicio.



               Las principales ventajas de las microinteracciones son:



                   ●  Aumentan el engagement con la marca.
                   ●  Muestran el estado del sistema.
                   ●  Previenen posibles errores entre el usuario y el proceso.
                   ●  Conseguir que el usuario interactúe con el contenido.



               Además, el reducido tamaño de los elementos hace que los tiempos de carga no
               sufran y permiten que el usuario se sienta emocionalmente conectado con la
               interfaz.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Consejos para diseñarlas


               El diseño de microinteracciones es el trabajo que se centra en los detalles de una
               aplicación y como todo proceso de diseño se deben tener en cuenta unas reglas:



                   ●  Identifica el problema y establece un objetivo: piensa en el objetivo de las
                       mismas, en el tipo de animación y no hagas uso de ellas si no es necesario.

                   ●  No te excedas en su uso: si utilizamos demasiadas interacciones el usuario
                       puede verse abrumado o distraerse del proceso que está realizando, por eso
                       deben ser siempre controladas y pensadas para su finalidad.


                   ●  Usa interacciones naturales: si usamos una transición no adecuada,
                       podemos hacer que el usuario no se sitúe o no entienda lo que está pasando,
                       y por lo tanto no pueda llegar a su objetivo de uso.

                   ●  Simplicidad y sutileza: debemos evitar que el usuario se pregunte qué ha
                       pasado o en qué pantalla está. Esta desorientación hará que el usuario no
                       termine el proceso y se quede frustrado.

                   ●  El tiempo adecuado: existen muchísimos tipos de interacción y debemos
                       establecer el tiempo que deben durar para que el usuario no se distraiga ni
                       pierda el foco. No es lo mismo una transición entre pantallas, que una carga
                       de datos, que un efecto al hacer scroll.

               Varias empresas han creado sus propios principios de animación y forma de abordar
               este contenido y, para establecer estos límites, el motion se suele incluir dentro de
               los parámetros de un sistema de diseño. De esta forma nace el término UI Motion
               Design. Tomemos de ejemplo Material Design en su apartado “Understanding
               Motion”.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ejemplos de Microinteracciones:]]></page><page Index="16"><![CDATA[¿Qué dice Material Design?
























                   ●  https://m3.material.io/styles/motion/overview
                   ●  https://m2.material.io/design/iconography/animated-icons.html#usage
                   ●  https://m2.material.io/design/motion/customization.html#applying-customizatio
                       ns





               Interacciones en Figma.



               Debemos evitar que el usuario se pregunte qué ha pasado o en qué pantalla está.
               Esta desorientación hará que el usuario no termine el proceso y se quede frustrado.




               Los softwares de diseño de interfaces tienen la ventaja de permitir animaciones
               dentro del prototipado.



               Dedicar tiempo al diseño de interacciones nos ayudará a que la presentación visual
               de nuestra aplicación se entienda de manera correcta.

               Veamos interacciones en Figma]]></page><page Index="17"><![CDATA[Reflexión Final


               La clase ha sido un viaje apasionante por el mundo del UX en Motion. Hemos
               explorado cómo el movimiento, las transiciones y las microinteracciones pueden
               transformar una interfaz estática en una experiencia dinámica y memorable.

               Recapitulando los puntos clave:


               El movimiento como lenguaje: Hemos descubierto cómo el movimiento puede
               comunicarse de manera efectiva, guiando al usuario, estableciendo jerarquías y
               creando conexiones emocionales.

               La anatomía de las transiciones: Entendimos que las transiciones no son solo
               adornos, sino elementos clave para crear flujos de usuario coherentes y
               satisfactorios.


               El poder de las microinteracciones: Vimos cómo las pequeñas interacciones pueden
               marcar una gran diferencia en la experiencia del usuario, proporcionando feedback
               inmediato y haciendo que la interfaz se sienta más viva.

               Figma como herramienta: Exploramos las capacidades de Figma para prototipar y
               diseñar interfaces interactivas, permitiéndonos llevar nuestras ideas a la vida.]]></page><page Index="18"><![CDATA[Materiales y Recursos Adicionales


               Para complementar los contenidos de esta clase, hemos seleccionado recursos
               útiles que te ayudarán a profundizar en los conceptos trabajados:

                          ○  UX Design for Animators - A Chat with Issara Willenskomer
                              https://youtu.be/WvrAJiPBAkg?si=sTZZvQp8J_atMp4Z


                          ○  Interacciones en Figma
                              https://www.figma.com/file/BMEHAIxSFCOZBx8JcjkiZu/Microinteraccio
                              nes.-Clase-Motion--avanzado?type=design&node-id=16%3A6&mode=
                              design&t=aWvobPNAOVEIwTFC-1


                          ○  Recorrido interactivo de los principios de UX en Motion
                              https://motion.zajno.com/


                          ○  Material Design - Motion
                              https://m3.material.io/styles/motion/overview


               Estos recursos están diseñados para reforzar los conceptos fundamentales y
               preparar el terreno para el trabajo práctico en el proyecto final. ¡Exploralos y llevá tu
               aprendizaje al siguiente nivel!




               Preguntas para Reflexionar


                   ●  ¿Cuál fue el concepto de UX en Motion que más te impactó?


                   ●  ¿Cómo planeas aplicar estos conocimientos en tu proyecto?


                   ●  ¿Qué herramientas o recursos adicionales te gustaría explorar?]]></page><page Index="19"><![CDATA[Situación en TalentoLab.
















                                                       Seguimos sumando desafíos al proyecto
                                                       semana a semana.
                                                       Es importante que vayas realizando el proceso
                                                       de forma ordenada y siguiendo las
                                                       indicaciones.
                                                       Si lo culminaste podes pasar por el after class
                                                       y ajustar detalles con tu instructor/a del equipo
                                                       de Talentos.



               Si no lograste cumplir con el plazo establecido, es importante que intentes
               completar tus asignaciones de tareas dentro del tiempo estipulado, ya que esto
               también es parte del proceso de aprender a trabajar en equipo y respetar los
               tiempos pautados.


               ¡Sigamos adelante!]]></page><page Index="20"><![CDATA[Ejercicios Prácticos.



                                               ¡Atención Talentos!

                                               Esta semana el equipo de Talento Lab tiene un nuevo
                                               desafío para compartirte.


                                               Tarea para el Proyecto:



                                               Motion
                                               Para seguir avanzando con el proyecto vamos a
                                               incorporar animaciones (y/o microinteracciones)
               siguiendo los 12 principios de motion.


               Las animaciones deben cumplir con alguno de los siguientes puntos:


                   ●  Orientar a los usuarios
                   ●  Dar feedback sobre las interacciones
                   ●  Hacer foco en algo específico
                   ●  Ocultar el tiempo de carga o espera


               Mostrar con imágenes los desgloses de las animaciones y microinteracciones
               incorporadas al prototipo e indicar con qué puntos cumple



               Tené en cuenta que es una tarea que conlleva dedicación, práctica y mucho
               compromiso.]]></page><page Index="21"><![CDATA[Próximos Pasos.


               En preparación para la siguiente clase:

                   ●  Desarrollá una redacción inclusiva y libre de sesgos.


                   ●  Explorá pautas de accesibilidad para Android.

                   ●  Intentá implementar las pautas de accesibilidad en tu prototipo.]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page></pages></Search>